<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>尚書精義卷四十六</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　尚書精義卷四十六　　　　宋　?倫　撰<lb/>
成王將崩命召公畢公率諸侯相康王作顧命<lb/>
　無垢曰成王將崩太保召公太師畢公率天下諸侯<lb/>
　相康王繼為天子遂有顧命之作也　又曰若以三<lb/>
　公職序論之太師居上太保居下而顧命之際孔子<lb/>
　所序乃以召公居先何也曰召公太保也平生保輔<lb/>
　成王者也腹心所寄情意所同以國為家以嗣王為<lb/>
<pb n="1b"/>
　骨肉最為親厚者也平時在朝任天下事者曰周公<lb/>
　曰召公而已周公既死不以召公首當顧命之任可<lb/>
　乎<lb/>
　張氏曰顧命者成王將崩之命也夫天下大器也將<lb/>
　欲傳之子孫則其受遺託孤之際尤所當戒顧命之<lb/>
　所以作也顧有迴視之意聖人以死為歸故其將崩<lb/>
　之命則謂之顧命<lb/>
　?氏曰成王?沖之時先嘗有流言之變成王思不<lb/>
<pb n="2a"/>
　得正其始今要得正其終成王能正其終則康王方<lb/>
　能正其始蓋成王因事遇變如此不然自堯舜禹湯<lb/>
　文武以來皆是大聖人聖人視死生如夜旦之常何<lb/>
　獨成王臨終發命祗?成王?沖?有危疑之變成<lb/>
　王所以不得不正其終所以正其終欲教康王正其<lb/>
　始史官載之以為後世法<lb/>
顧命<lb/>
惟四月哉生魄王不懌甲子王乃洮?水相被冕服?<lb/>
<pb n="2b"/>
玉几乃同召太保奭芮伯肜伯畢公?侯毛公師氏虎<lb/>
臣百尹御事<lb/>
　無垢曰大位姦之窺也危病邪之伺也故成王將崩<lb/>
　上自三公六卿下至百尹御事皆使至路寢之前委<lb/>
　付以宗廟社稷後嗣之重使將?之言琅琅在百官<lb/>
　聞聽中而姦心邪志無自而生古先哲王其處死生<lb/>
　之際森嚴如此女子小人得行其志乎庸詎有五王<lb/>
　交亂門生天子之弊乎嗚呼其昭示萬世之意深矣<lb/>
<pb n="3a"/>
　張氏曰惟四月哉生魄王不懌者言其始疾也至甲<lb/>
　子之日則其疾益甚成王於是洮?水相被冕服憑<lb/>
　玉几所以召?臣而命之者也當是之時小大之臣<lb/>
　皆在王庭而聽命遂與六卿而同召之則王庭之臣<lb/>
　無不舉矣<lb/>
王曰嗚呼疾大漸惟幾病日臻既彌留恐不獲誓言嗣<lb/>
?予審訓命汝<lb/>
　無垢曰漸進也幾危也疾已大進而無退證惟危殆<lb/>
<pb n="3b"/>
　而難安康此心知死不久不可不為宗社計故呼公卿<lb/>
　御事告以保輔嗣王之意也其不亂如此學問之力<lb/>
　也<lb/>
　?氏曰死生之變亦大矣而不足以二其心自非聖<lb/>
　人有所不能也孔子曳杖?子易簀而成王被冕服<lb/>
　見百官臨死而不亂如此子路問死子曰未知生焉<lb/>
　知死夫死生一道也知生則知死矣孔子七十而從<lb/>
　心所欲不踰矩?子曰而今而後吾知免夫小子彼<lb/>
<pb n="4a"/>
　日夜之所存者無時而不正矣殆非死之不亂其生<lb/>
　不亂故也<lb/>
昔君文王武王宣重光奠麗陳教則肄肄不違用克達<lb/>
殷集大命<lb/>
　無垢曰成王以謂昔我先君文王武王宣布其前後<lb/>
　哲王光?之?以定民之所居民既得其居然後陳<lb/>
　敷五教以教之既教之矣則使學而時習之民既習<lb/>
　五教而聽用上之命令所以使殷之否運開?為周<lb/>
<pb n="4b"/>
　家亨泰之大命也夫奠麗陳教則肄肄不違用克?<lb/>
　殷集大命皆宣重光用之也以此知成王傳家之法<lb/>
　止為民而已矣<lb/>
　張氏曰文王之?能光于四方至武王又能廣文王<lb/>
　之教而昭先人之功此所以為宣重光也宣其光則<lb/>
　揮散而不掩重其光則繼續而不?舜典之言重華<lb/>
　離卦之言繼?皆宣重光之謂也<lb/>
　?氏曰大抵自古聖賢並只有兩箇時節所以堯舜<lb/>
<pb n="5a"/>
　君臣而並文武父子而處聖人有作自古上下數千<lb/>
　年一箇光?超越前後相照文武所以宣重光只在<lb/>
　奠麗陳教一句<lb/>
在後之侗敬迓天威嗣守文武大訓無敢昏逾今天降<lb/>
疾殆弗興弗悟爾尚明時朕言用敬保元子釗?濟于艱<lb/>
難柔?能邇安勸小大庶邦思夫人自亂于威儀爾無<lb/>
以釗冒貢于非幾<lb/>
　無垢曰成王晚?兵寢刑措可謂盛矣何艱難之有<lb/>
<pb n="5b"/>
　乎而成王言此何也曰天下之務皆艱難也將以為<lb/>
　治而亂在其中將以為安而危在其中所以古人惜<lb/>
　履霜之不早戒蔓草之難圖成王以太平為艱難豈<lb/>
　非出於此乎　又曰成王自謂我之言豈獨能濟艱<lb/>
　難而已哉可以柔服蠻夷可以作成境?可以安慰<lb/>
　勸勉大小?國皆使安民教民使民習教聽用上之<lb/>
　號令則召公畢公而下於成王之言當奉以周旋不<lb/>
　可失墜開?康王以履踐斯言可也觀成王臨?之<lb/>
<pb n="6a"/>
　際其言嚴勁端莊如此念慮凝寂言語分明豈疾困<lb/>
　死生所能動哉孟子曰君子深造之以道欲其自得<lb/>
　之也自得之則居之安居之安則資之深其成王之<lb/>
　謂歟<lb/>
　東坡曰恭敬可以濟大難世以威儀為文飾而已不<lb/>
　知其為濟難之具也故曰自亂于威儀幾危也非幾<lb/>
　者安也惟安為可畏不可冒進也<lb/>
　?氏曰大凡一俯一仰一動一止皆天命秩然自有<lb/>
<pb n="6b"/>
　條理人自以私意自亂若夫天秩各有條理則一動<lb/>
　一止井然不亂無非天命之流行爾?臣無以康王<lb/>
　昏進於非幾此一句尤切<lb/>
?既受命還出綴衣于庭越翼日乙丑王崩太保命仲<lb/>
桓南?毛俾爰齊侯?伋以二干戈虎賁百人逆子釗<lb/>
於南門之外延入翼室恤宅宗<lb/>
　無垢曰綴衣孔安國以為幄帳是成王憑几出令時<lb/>
　幄帳在焉既出命已將備死事故徹幄帳在庭也何<lb/>
<pb n="7a"/>
　以知之喪大記曰疾病君大夫徹懸士去琴瑟寢東<lb/>
　首於北牖下廢?鄭康成曰廢去也人始生在地去<lb/>
　床庶幾生氣反也如大記所?則出綴衣者去懸而<lb/>
　為死備也於明日乙丑之日成王果崩　又曰昔成<lb/>
　王將終命大臣相康王方是時親兵者太公望之子<lb/>
　伋也宰臣召公奭命仲桓南?毛取二干戈虎賁百<lb/>
　人于伋以迎嗣子伋雖掌兵非有宰臣之命不敢發<lb/>
　也召公雖制命非二諸侯將命以?伋亦不承也兵<lb/>
<pb n="7b"/>
　權散主不偏屬於一人可知矣　又曰東坡解翼室<lb/>
　謂路寢房左右翼室也成王喪在路寢故子釗廬於<lb/>
　翼室為憂居之主也為憂居之主則若臣若民皆當<lb/>
　憂居矣何則人主為天下之父也人主既崩天下皇<lb/>
　皇焉無所依托其得不以憂而居乎?禮制有限耳<lb/>
　?氏曰古者父子異?太子之南?自在南門之外<lb/>
　成王既崩教入翼室為喪主然這一般故不是特地<lb/>
　迎康王歸來最見當時臨大變法度周密如此太保<lb/>
<pb n="8a"/>
　命仲桓南?毛這要見得召公是周家之重臣當時<lb/>
　成王崩百官總已以聽於冢宰大命都是太保出<lb/>
丁卯命作?度越七日癸酉伯相命士須材<lb/>
　?氏曰伯相召公分陜為二伯以伯為相正如後世<lb/>
　以上公為相謂之公相是也<lb/>
狄設黼扆綴衣牖間南嚮敷重篾席黼純華玉仍几西<lb/>
序東嚮敷重底席綴純文貝仍几東序西嚮敷重豐席<lb/>
畫純雕玉仍几西夾南嚮敷重筍席?紛純漆仍几<lb/>
<pb n="8b"/>
　無垢曰祭統曰狄樂吏之賤者也喪大記復魄之禮<lb/>
　曰狄人設階是喪事狄必主張設之事故孔安國曰<lb/>
　狄下士也黼扆若今屏風之類曰黼者?斧於其上<lb/>
　者也考工記曰白與黑謂之黼言以白?飾斧也綴<lb/>
　衣即帷幄也此四座設此黼扆綴衣以象成王生時<lb/>
　所臨也以起康王愛慕之心焉　又曰孔??云牖<lb/>
　謂?也間者?東?西?牖之間也是黼扆之前敷三重<lb/>
　之席其上重則用桃枝竹席其席以黼?之鄭康成<lb/>
<pb n="9a"/>
　訓黼云以絳帛為質而以白?之線繡斧文於上黼<lb/>
　純黼扆意當以此　又曰東西廂謂之序蒲蒻謂之<lb/>
　底席綴純謂綴雜彩以?之也敷重者意當如司几<lb/>
　筵篾蓆之??文貝仍几以文貝飾仍几也孔安國<lb/>
　云此旦夕?事之坐以此東西序皆設?牖也　又<lb/>
　曰東序西嚮敷重豐席畫純而用雕玉仍几也豐莞<lb/>
　草也?純以?繢?之也考工記曰?繢之事雜五<lb/>
　色孔??曰以五彩色?帛以為?鄭康成曰以雲<lb/>
<pb n="9b"/>
　氣?之為?此?純之法用玉仍几謂刻玉為文以<lb/>
　飾几也孔安國云此養國老饗?臣之坐　又曰路<lb/>
　寢為太室則東西序有夾室夾室云者非路寢正室<lb/>
　也西序之夾室乃親屬私燕之坐故召公命狄於此<lb/>
　敷重筍席?紛純而設漆仍几也筍席篛竹席也?<lb/>
　紛純以?組?之也漆仍几者以宴親族不事華飾<lb/>
　故不以貝玉飾几也孔??引司几筵訓牖間為見<lb/>
　?臣覲諸侯之坐而疏西序東饗為旦夕?事之坐<lb/>
<pb n="10a"/>
　東序西嚮為養國老饗?臣之坐曰案燕禮云坐於<lb/>
　阼階上西嚮則養國老及饗與燕禮同其西序之坐<lb/>
　在燕嚮坐前以其旦夕聽事重於燕飲故西序為旦<lb/>
　夕聽事之坐其疏西夾南嚮為親屬私宴之坐曰夾<lb/>
　室之坐在燕饗坐後又夾室是?映之處又親屬輕<lb/>
　於燕饗故夾室為親屬私宴之坐　又曰東坡曰將<lb/>
　傳先王之顧命不知神之所在於此乎於彼乎故兼<lb/>
　設平生之坐也余謂古人之於親森然如在目前豈<lb/>
<pb n="10b"/>
　敢有死其親之心乎故事死如事生事亡如事存其<lb/>
　設此四坐儼然如先王親臨之其仁孝尊敬之心?<lb/>
　可見矣<lb/>
越玉五重陳?赤刀大訓?璧琬琰在西序大玉夷玉天<lb/>
球河圖在東序?之舞衣大貝鼖?在西房?之戈和<lb/>
之弓垂之竹矢在東房<lb/>
　無垢曰越於也於玉五重之間陳赤刃大訓河圖之<lb/>
　?也五重者謂?璧琬琰大玉夷玉天球是五重也琬<lb/>
<pb n="11a"/>
　圭以治?以結好琰圭以易行以除慝是兩物也安<lb/>
　得以為一重考工記云琬圭琰圭皆長九寸既等?<lb/>
　所以為一重以琬琰為一重則知?璧大玉夷玉天球<lb/>
　皆有一雙蓋謂之重耳　又曰赤刀鄭康成云武王<lb/>
　誅紂時刀赤為飾大訓孔安國王肅以為虞書典謨<lb/>
　且西序已設王旦夕?事之坐而復陳?于此不已<lb/>
　隘乎曰孔??以謂在坐之北　又曰序者暀?<lb/>
　名其棓n北長坐北猶有序椄G言在西序　又曰<lb/>
<pb n="11b"/>
　鄭康成云大玉華山之球也夷玉東方之珣玗琪也<lb/>
　天球雍州所貢之玉色如天者皆璞未見琢治故不<lb/>
　以禮器名之釋地云東方之美有醫無閭之珣玗琪<lb/>
　焉以此一事考之則康成以大玉為泰華之玉天球<lb/>
　謂雍州所貢其色如天者必有所攷自是其書不存<lb/>
　耳河圖即河出圖伏羲則之以畫八卦是也顧此?<lb/>
　列於養國老饗?臣之坐北　又曰?之舞衣必有<lb/>
　法為可傳?者也大貝孔??引伏生書傳云散宜<lb/>
<pb n="12a"/>
　生之在江淮取大貝如大車之渠者即此大貝也然<lb/>
　古人豈以為玩好哉記曰天不愛其道地不愛其?<lb/>
　人不愛其情故天降膏露地出醴泉山出器車河出<lb/>
　馬圖?凰麒麟皆在郊藪龜龍在池沼其餘鳥獸之<lb/>
　卵胎皆可俯而窺也非是無故先王能修禮以?義<lb/>
　體信以?順故此順之實也大貝之意豈以為此有<lb/>
　?之君所感召者使人主知所警乎不然則石虎以<lb/>
　芝為蓋麟駕車此妖耳何足?也學者不可不知此<lb/>
<pb n="12b"/>
　義鼖?大?也考工記曰?長八尺謂之鼖?然則<lb/>
　此所?之?必有法度可貴故以傳示子孫也在東<lb/>
　房者東序之房也　又曰?和垂皆古之工人製作<lb/>
　精巧法度深密可為後世法者故傳?之垂堯時共<lb/>
　工則知?與和皆古之工人矣西房西序之夾室也<lb/>
　張氏曰周官天府掌祖廟之守?與其禁令凡國之<lb/>
　玉鎮大?器?焉若有大祭大喪則出而陳之既事<lb/>
　?之凡此示其為之先者能傳所?為之後者能守<lb/>
<pb n="13a"/>
　所傳然則自越玉五重陳?而下所陳先王之?器<lb/>
　也天數五地數五天地之所以成變化行鬼神不過<lb/>
　於此則人得之以為?其數亦五而已所謂越玉五<lb/>
　重者所以象?也<lb/>
大輅在?階面綴輅在阼階面先輅在左塾之前次輅<lb/>
在右塾之前<lb/>
　無垢曰大輅玉輅也綴輅金輅也賓階西階也阼階<lb/>
　東階也面謂南嚮也先輅象輅也次輅木輅也塾釋<lb/>
<pb n="13b"/>
　?云門側之堂謂之塾孫炎云夾門之堂也孔安國<lb/>
　云先輅次輅皆北面?達演其?曰塾前陳車必以<lb/>
　轅?向故知左右塾前皆北面也孔安國又謂金玉<lb/>
　象皆以飾車木則無飾馬融王肅謂不陳革輅者兵<lb/>
　事非常故不陳之其?甚有理凡此陳設皆事死如<lb/>
　事生事亡如事存之義使康王受顧命洋洋乎如成<lb/>
　王在其上在其左右其敢以輕心聽之乎宗社之重<lb/>
　不得不爾也<lb/>
<pb n="14a"/>
　張氏曰王之崩傳顧命於康王所陳之器所設之物<lb/>
　非苟以為玩好而華國也?亦有義存焉是故設几<lb/>
　之屬者以??而居者有其道設車輅之屬者以?<lb/>
　動而行者有其道也至於一左一右一東一西或在<lb/>
　房或在序莫非至理之所寓然則有天下而居之者<lb/>
　其可苟乎<lb/>
二人雀弁執惠立于畢門之?四人綦弁執戈上刃夾<lb/>
兩階戺一人冕執劉立于東堂一人冕執鉞立于西堂<lb/>
<pb n="14b"/>
一人冕執戣立于東垂一人冕執瞿立于西垂一人冕<lb/>
執銳立于側階<lb/>
　無垢曰禮云大夫服冕士服弁雀弁鄭康成云赤?<lb/>
　色如雀頭也惠鄭康成云蓋斜刃宜芟刈畢門路門<lb/>
　也此衛門之士也綦青色戺堂?也?稜也四人綦<lb/>
　弁執戈上刃夾兩階而立此衛陛之士也二人分守<lb/>
　畢門兩廂四人分守東西兩階也　又曰服冕大夫<lb/>
　也自門而至階則用士衛自堂而至階則用大夫衛<lb/>
<pb n="15a"/>
　孔??云以其去殯?故使士為之以其去殯近故<lb/>
　使大夫為之義或當也周官云大夫之服自?冕而<lb/>
　下士之服自皮弁而下是知服弁而衛者士服冕而<lb/>
　衛者大夫近殯者尊故用大夫?殯者卑故用士　又<lb/>
　曰垂盡也謂簷際也堂近壁垂近階東堂之外為東<lb/>
　垂西堂之外為西垂立于階下者士也立于堂上者<lb/>
　大夫也今執戣執瞿者皆冕可以知其為大夫而立<lb/>
　于堂之盡處謂簷際也鄭康成曰戣瞿蓋今三鋒矛<lb/>
<pb n="15b"/>
　又曰側階鄭康成王肅皆以謂東下階孔安國以謂<lb/>
　北下階上路寢之北將近?寢豈容有大夫執兵器<lb/>
　立其階乎垂謂堂之垂階謂路寢之階也東下階阼<lb/>
　階也宜有衛大夫為備也東坡云?當鈗?文曰鈗<lb/>
　侍臣所執兵從金允聲周書曰一人冕執鈗讀若鈗<lb/>
　其考證甚詳<lb/>
王麻冕黼裳由賓階隮卿士邦君麻冕蟻裳入即位太<lb/>
保太史太宗皆麻冕彤裳太保承介圭上宗奉同瑁由<lb/>
<pb n="16a"/>
阼階隮太史秉書由賓階隮御王?命<lb/>
　東坡曰麻冕三十升麻為冕??冕?冕之裳四章獨<lb/>
　用斧者以釋喪服告示變也王方自外入受命傳命<lb/>
　者自阼階升則王當從賓階也　又曰禮曰子張之<lb/>
　?公?儀為志焉?幕丹質蟻結於四隅殷士也鄭<lb/>
　?云畫?之四角其文如蟻行?來相交錯殷之蟻<lb/>
　結似今蛇文畫豈蟻裳亦為此文也歟君臣皆吉服<lb/>
　然皆有變　又曰太宗上宗皆大宗伯也彤纁也纁<lb/>
<pb n="16b"/>
　裳亦變也王與卿士邦君太史皆變服以示不忍之<lb/>
　意?先王之心吉服乃為天下計而凶服乃其心之<lb/>
　所存形見於服者也方以天下為訃顧其服不得以<lb/>
　私變時於衣裳之間微示其變焉此見其不得已也<lb/>
　方喪其殯心摧膽裂而吉服以從事其得已乎其得<lb/>
　已乎<lb/>
　無垢曰孔??取考工記為?曰圭尺有二寸天子<lb/>
　守之鎮圭圭之大者介訓大也　又曰大圭長三尺<lb/>
<pb n="17a"/>
　知介圭非彼三尺圭者典瑞曰王搢大圭執鎮圭以<lb/>
　朝日玉人云大圭長三尺天子服之彼搢於紳帶是<lb/>
　天子之笏不是天子所守故知非彼三尺之大圭也<lb/>
　其意言今康王承嗣成王守天下故太保奉鎮圭使<lb/>
　康王守之也同爵名瑁天子執之以朝諸侯太保承<lb/>
　介圭使康王守天下上宗奉同使康王主祭祀奉瑁<lb/>
　使康王冒諸侯其事皆重故由主階隮也　又曰太<lb/>
　史秉顧命之書隨康王後由賓階而隮也既隮乃進<lb/>
<pb n="17b"/>
　康王?命言成王命康王嗣有天下也余觀史官作<lb/>
　書其作文之法有足為後世法者如太保太史太宗<lb/>
　皆麻冕彤裳又曰太保承介圭上宗奉同瑁由阼階<lb/>
　隮太史秉書由賓階隮使翰墨侔造化到此不能加<lb/>
　損矣<lb/>
曰皇后憑玉几道揚末命命汝嗣訓臨君周邦率循大<lb/>
卞燮和天下用答揚文武之光訓<lb/>
　無垢曰凡百所為率循文武以燮調和平天下大卞<lb/>
<pb n="18a"/>
　大法也文武大法何法也即文武宣前後哲王之光<lb/>
　明見於安民教民使民習教聽用上之號令者是大<lb/>
　法也其發於言語也謂之大訓其布之典也謂之大<lb/>
　卞謂之大訓何以能臨君周邦謂之大卞何以能燮<lb/>
　和天下大訓言其大體大卞言其大用臨君者大體<lb/>
　也燮和者大用也能如此然後可以答揚文武之光<lb/>
　訓矣<lb/>
　張氏曰以上臨下謂之臨出命正?謂之君臨周邦<lb/>
<pb n="18b"/>
　言其勢足以服人也君周邦言其道足以正人也臨<lb/>
　君周邦之道在於率循大卞燮和天下用答揚文武<lb/>
　之光訓而已<lb/>
王再拜興答曰眇眇予末小子其能而亂四方以敬忌<lb/>
天威乃受同瑁王三宿三祭三?上宗曰饗<hi>按此條經解永樂大典原闕</hi>
太保受同降盥以異同秉璋以酢授宗人同拜王答拜<lb/>
　無垢曰太保受康王所祭之同以降而盥手以異同<lb/>
<pb n="19a"/>
　實酒將以酢祭也孔??曰祭祀以變為主不可即<lb/>
　用王同故太保盥手更洗異同實酒于同中　又曰<lb/>
　璋半圭也酢報祭也王搢大圭執鎮圭以祭太保執<lb/>
　半圭以酢祭降殺以兩之義也酢祭若亞獻爾孔?<lb/>
　?云飲酒之禮稱獻酢者亦是報之義也　又曰既<lb/>
　酢祭告成王以已傳顧命之意酹畢乃授小宗伯以<lb/>
　同而拜以致敬也王答拜者亦於殯所答拜言已受<lb/>
　顧命之意也<lb/>
<pb n="19b"/>
太保受同祭嚌宅授宗人同拜王答拜<lb/>
　無垢曰召公?受小宗伯同者將飲福酒也飲食必<lb/>
　有祭其曰祭者祭先酒也謂祭先造酒也者示不忘<lb/>
　本也曰嚌者飲福酒至齒而不飲也然則飲福酒?<lb/>
　嚌皆至齒而不飲何也曰尊神遽當之也可見古人<lb/>
　不汲汲於榮利之意也　又曰宅謂居其所也謂不<lb/>
　移飲福之所而受小宗伯同而又拜以謝神所賜也<lb/>
　王答拜者敬顧命之禮畢也<lb/>
<pb n="20a"/>
大保降?諸侯出廟門俟<lb/>
　無垢曰太保既畢事乃降自西階而有司?徹同爵<lb/>
　器用也若乃綴衣及陳?未葬以前不敢?也蓋以<lb/>
　象其平生服用也此仁人孝子之意　又曰諸侯出<lb/>
　路寢門外以俟康王之命也寢門而曰廟門何也以<lb/>
　殯?而言也<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>