<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>讀禮通考卷四十二</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　讀禮通考卷四十二　　刑部尚書徐乾學撰<lb/>
　　喪儀節五<lb/>
　　　小斂<lb/>
儀禮士?禮厥?陳衣于房南領西上綪絞?三縮一<lb/>
廣終幅析其末<hi>注綪屈也絞所以收東衣服為堅急者也以布為之縮從也?者三幅從者一幅析其未者令可結也喪大記曰絞一幅為三幅疏厥明者對昨日始死之日而言也此絞直言從?  數不言長短者人有短長不定取足而已</hi>
<pb n="1b"/>
　<hi>敖繼公曰此雖有他物而衣居多故唯以陳衣言之南領變於襲亦以既小斂則尸在堂也衣南領財絞</hi>
　<hi>與衾亦皆北陳矣綪者前列自西而東次列自東而西其下皆然如物之綪屈也絞?三縮一順其用之</hi>
　<hi>時而陳之也析其末者析其兩端為二如掩之制然絞言廣不言長取節?人其度不定也</hi>
緇衾赬媯L紞<hi>注赬赤也紞被識也斂衣或倒被無??前後也凡衾制同皆五幅也  疏被生時有紞為記識前後恐於後互換死者一定不須?其前後故無紞也</hi>祭服次<hi>注爵弁服皮弁服疏凡陳斂衣先陳絞紟於下次陳祭服於上故云祭服次至大斂陳衣亦先陳絞紟衾次陳君襚祭服所以然者以絞紟裹束衣故皆絞紟為先但小斂先布散衣後布祭服大斂則先布祭服後布散衣是小斂美者在?大斂美者在外也</hi>
<pb n="2a"/>
　<hi>敖繼公曰祭服?指?端以上而言也士?端而祭?己助祭則朝服焉襲用爵弁服皮弁服禒衣各一</hi>
　<hi>稱故唯以二弁服為祭服此斂衣多矣宜用朝服?端也</hi>
散衣次<hi>注禒衣以下袍繭之屬之疏袍繭有著之異名同入散衣  屬也</hi>凡十有九稱<lb/>
<hi>注祭服與散衣之疏士之服唯有爵弁皮弁禒衣而已云十九稱當重  使充十九必十九者法天地之終數也天地之終數天九地十死人之終事故取終數為斂衣稱數也</hi>陳衣繼之<hi>注庶襚</hi>不必<lb/>
盡用<hi>注取稱而已不務多即疏襲時言庶襚繼陳則全不用此云不必盡用  兼用之不必盡而已不務多者衣服雖多不得過十九爾</hi>
記厥?滅燎陳衣凡絞紟用布倫如朝服<hi>注凡凡小斂大斂也倫比<pb n="2b"/>也斂疏小斂大斂有絞大斂又有紟故知凡中有大小  也言類如朝服者雜記云朝服十五升是也</hi>
?大記小斂布絞縮者一?者三君錦衾大夫縞衾士<lb/>
緇衾皆一衣十有九稱君陳衣于序東大夫士陳衣于<lb/>
房中皆西領北上絞紟不在列<hi>注絞既斂所用束堅之者士喪禮小斂陳衣于房中南領西上與大夫異今此同?天子之士也絞紟不在列以其不成稱不連數也小斂無紟因絞不在列見之也或曰縮者二者疏布絞者以布為絞也謂從者一幅豎置?尸下?  三幅亦在尸下從者在?者之上每幅之末析為三片以結束為便也大夫士各用一衾舒?絞上同用十九稱衣布?衾上然後舉尸?衣上屈衣裹之又屈衾裹之然後以絞束之也小斂無紟者以大斂始用布紟此直云布絞故知無紟也</hi>
<pb n="3a"/>
小斂之衣祭服不倒<hi>注尊祭服也斂者要方散衣有倒  疏小斂十九稱不悉著之但用裹尸要取其方有倒領在足問者唯祭服尊雖散不著而領不倒在足也</hi>君無襚大夫士畢<lb/>
主人之祭服親戚之衣受之不以即陳<hi>注無襚者不陳不以斂  疏君無襚者國君陳衣乃斂悉用己衣不用他人襚送者大夫士則先盡用己正服後乃用?客襚者也若親屬有衣相送受之而不以即陳列也</hi>小斂君大夫士皆用複衣複衾<lb/>
　<hi>陳澔曰複衣複衾衣衾之有綿纊者</hi>
袍必有表不襌衣必有裳謂之一稱<hi>注袍?衣必有以表之乃成稱也雜記曰子羔之襲繭衣裳與?衣纁袡為一是也論語曰當暑袗絺綌必表而出之亦為其?也  疏熊氏云?<pb n="3b"/>衣所用尊卑不同士襲用?衣故士喪禮陳襲事爵弁服皮弁服褖衣純衣注云禒所以表袍者是襲有袍也士喪禮小斂云祭衣次散衣次注云禒衣以下袍繭之屬是小斂有袍也士喪禮大斂散衣是亦有袍若大夫襲亦有袍雜記云子羔之襲繭衣裳是也斂則必用正服不用?衣故檀弓云季康子之母死陳?衣注云?以斂敬姜曰?有四方之???衣何為陳於斯命徹之若公則襲及大小斂皆不用?衣知者雜記云公襲無袍繭襲輕尚無則大小斂無可知也</hi>
　<hi>陸?明曰衣單複具曰稱</hi>
凡陳衣者實之?取衣者亦以?升降者自西階凡陳<lb/>
衣不詘非列采不入絺綌紵不入<hi>注不絀謂舒而不?也列采謂正服之色<pb n="4a"/>也絺綌紵者當暑之?衣也襲尸重形冬夏用袍及斂則用正服  疏非列采謂雜色不入陳之也絺是細葛綌是麤葛紵是紵布此?衣故不入陳也</hi>
　　　　乾學案此一節與上袍必有表一節非?指<lb/>
　　　　小斂言襲與大斂亦然觀者參考之可也<lb/>
檀弓季康子之母死陳?衣敬姜曰婦人不飾不敢見<lb/>
舅姑?有四方之???衣何為陳於斯命徹之<hi>注?衣非上服陳之?以斂</hi>
　　　　　　　　　　右陳小斂衣<lb/>
<pb n="4b"/>
饌于東堂下脯醢醴酒?奠用功布實于簞在饌東<hi>注功布鍜濯灰治之布也凡在東西堂下者南齊坫設疏南齊坫者記云設棜于東堂下南順齊于坫則凡  物于東西堂下者皆南與坫齊北陳之堂隅有坫以土為之或謂堂隅為坫也</hi>
　<hi>敖繼公曰功布大功小功布之通稱</hi>
設盆盥于饌東有巾<hi>注為奠設盥也喪事略故無洗也  疏為設奠又設盥洗及巾直以盆為盥器也下云夏祝及執事盥執醴先酒即是於此盥也</hi>
苴絰大鬲下本在左要絰小焉散帶垂長三尺牡麻絰<lb/>
右本在上亦散帶垂皆饌于東方婦人之帶牡麻結本<lb/>
<pb n="5a"/>
在房<lb/>
　<hi>敖繼公曰此謂婦人凡帶之有本者皆然斬衰之帶亦在其中矣是時帶亦未絞但結其本以??男子</hi>
　<hi>爾其首絰亦皆與男子同婦人斬衰之帶所以不與其首絰皆用苴麻者以其卒哭無變至祥乃除故聖</hi>
　<hi>人權其輕重前後之宜即?始死之時用牡麻為之而但以首絰見斬衰之義也  注見第三十三?絰</hi>
　<hi>帶篇</hi>
?笫夷衾饌于西坫南<hi>注笫簀也夷衾覆尸之衾衾疏喪大記自小斂以往用夷  則夷衾本為覆尸覆柩不用入棺是以?葬?殯覆棺亦用之</hi>
　<hi>敖繼公曰尸夷于堂乃設此衾故以夷衾名之不以斂故?饌之</hi>
<pb n="5b"/>
西方盥如東方<hi>注為舉者設盥也如東方者亦用盆布巾饌於西堂下  疏為舉尸者即下士盥二人是也</hi>陳一鼎于?門外當東塾少南西面<lb/>
　<hi>敖繼公曰當東塾亦在其南也少南者明其稍?之不北面喪奠禮異也</hi>
其實特豚四鬄去蹄兩胉脊肺設?鼏鼏西末素俎在<lb/>
鼎西西順覆匕東柄<hi>注鬄解也四解之殊肩髀而已喪事略去蹄去其甲為不潔清也胉脅也素俎喪尚質既饌?小斂則辟襲奠在疏此為小斂奠陳之鼏用茅為編言西末則茅本  東方</hi>
　<hi>郝敬曰一鼎特豚也小斂畢?奠先設鼎?門外常鼎北面今西面凶事變也實鼎中實特獨也鬄解也</hi>
　<hi>四謂兩肩兩髀各去蹄甲胉脅也兩胉與脊并四為七體共實一鼎肺周人所尚亦實?鼎?以木貫?</hi>
<pb n="6a"/>
　<hi>鼎鉉?制鼏鼏鼎?未?尾末向西抽?者自東出異於食鼎也俎以載肉素俎白木為俎喪主素俎順</hi>
　<hi>鼎西?設七以舉鼎??加俎上亦末西柄東皆小斂之奠具也</hi>
記小斂辟奠不出室<hi>注未忍神?之也辟襲奠以辟斂既斂則不出於室設於序西南畢事而去之辟疏始死猶生事之不忍即為鬼神事之故奠不出室  襲奠只為辟斂也?小斂辟奠於室至既小斂亦不出?室設?序西南奉尸夷於堂乃去之而設小斂奠於尸東也</hi>
　<hi>敖繼公曰奠即始死之奠也後奠未即設而先辟此奠者辟斂也不出室?未徹去也是時尸在室未忍</hi>
　<hi>逐徹其奠而脯醢醴酒又無改設?西堂之禮故辟之於室中而己既設小斂奠乃去之舊設謂辟之設</hi>
　<hi>於室西南隅</hi>
<pb n="6b"/>
　　　　　　　　　　右陳奠具絰帶<lb/>
<pb n="7a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="7b"/>
士盥二人以並東面立于西階下<hi>注立俟舉尸也</hi>布席于??<lb/>
下莞上簟<hi>注有司布斂席也</hi>
　<hi>敖繼公曰此席布?地也喪大記曰含一?襲一?遷尸于堂又一?用?者止於是爾</hi>
商祝布絞衾散衣祭服祭服不倒美者在中<hi>注斂者趨方或傎倒衣裳祭服尊不倒之也美善也善衣後布?斂則在中也既後布祭服而又言美者在中明每服非一稱也疏襲時衣裳少不倒小斂十九稱衣裳多取其要方除祭服之外或倒或否祭服尊不倒者士之助祭服則爵弁服皮弁服并家祭服?端亦不倒也</hi>
　<hi>敖繼公曰美者猶尊者也祭服以尊者為美云在中據斂時而言也若?此時則但為上下之次爾爵弁</hi>
<pb n="8a"/>
　<hi>最尊在上餘亦以尊卑為次</hi>
士舉遷尸反位<hi>注遷尸於服上</hi>
　<hi>敖繼公曰反位待後事也位猶在西階下</hi>
設?笫于兩楹之間衽如初有枕<hi>注衽??之席也亦下莞上簟</hi>卒斂<lb/>
徹帷<hi>注尸已飾</hi>
?大記小斂大斂祭服不倒皆左衽結絞不紐<hi>注左衽衽向左反生時也</hi>鋪絞紟踊鋪衾踊鋪衣踊遷尸踊斂衣踊斂衾踊<lb/>
斂絞紟踊<lb/>
<pb n="8b"/>
　<hi>陳澔曰此踊之節也動尸舉柩哭踊無數不在此節</hi>
凡斂者袒遷尸者襲君之喪大胥是斂?胥佐之大夫<lb/>
之喪大胥侍之?胥是斂士之喪胥為侍士是斂<hi>注胥樂官也不掌喪事胥當為祝字之誤也侍猶臨也大祝之職大喪?斂喪祝卿大夫之喪掌斂士?禮商祝主斂佐疏大祝是接神者故使之斂?祝喪祝也?祝賤故  大祝君尊故大祝執斂大夫卑故大祝臨之喪祝執斂侍者臨檢之也大夫言侍則君亦應有侍者未知何人也士卑故喪祝臨之朋友?助斂也</hi>
斂者既斂必哭士與其執事則斂斂焉則為之壹不食<lb/>
凡斂者六人<hi>注斂者必使所與執事者不欲妄人?之  疏斂竟必哭者以其與亡者或臣舊或<pb n="9a"/>有恩心自增感故哭也執事謂平生曾與亡者共執事今?喪所則助斂也若不經共執事則?惡之故不使斂也生經有恩今又為之斂則為之廢壹食凡者貴賤同也兩?各三人故用六人</hi>
雜記小斂環絰公大夫士一也<hi>注環絰者一股所謂?絰也士素委?大夫以上素爵弁而加此絰焉散帶無疏環絰一股而?也親始死孝子去冠至小斂不可  飾士素委貌大夫以上素爵弁而貴賤悉得加?環絰故云一也知以一股?絰者若是兩股相交則謂之絞今云環絰是周迴?繞之名故知是一股?絰也</hi>
　<hi>?榦曰小斂所用之日以喪禮義考之但有死三日而斂若并死日而數二日而小斂三日而大斂今言</hi>
　<hi>三日而斂則恐指大斂而不及小斂唯白虎通義云天子諸侯三日小斂大夫士二日小斂此乃小斂日</hi>
<pb n="9b"/>
　<hi>數雖以為在禮有之然無所考天子諸侯殯葬月日與士不同則斂日亦當不同也</hi>
檀弓扶君卜人師扶右射人師扶左君薨以是舉<hi>注見國恤</hi>
　<hi>顧炎武曰扶君卜人師扶右射人師扶左君薨以是舉此所謂男子不死?婦人之手也三代之世侍御</hi>
　<hi>僕從罔非正人綴衣虎賁皆唯吉士與漢?之獨枕一宦者?異矣春秋傳曰公薨?小?即安也魏中</hi>
　<hi>山王?疾病令官屬以時營東堂堂成輿疾往居之其亦得禮之意者歟</hi>
　　　　　　　　　　右小斂<lb/>
<pb n="10a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="10b"/>
主人西面馮尸踊無算主婦東面馮亦如之<hi>注馮服膺之</hi>
記無踊節<hi>注其哀未可節也踊疏自死至此為節?主拾踊有三者三有  節而云無踊節者除三者三之外其間踊皆無節即上文踊無算是也</hi>
?大記君撫大夫撫?命婦大夫撫室老撫姪娣<hi>注撫以手按之也?命婦君之世婦夫疏大夫貴故君撫之撫?命婦則不?賤者可知大  以室老為貴臣以姪娣為貴妾死則為之服故並撫之既撫姪娣則賤妾不撫也</hi>
君大夫馮父母妻長子不馮庶子士馮父母妻長子庶<lb/>
子庶子有子則父母不馮其尸凡馮尸者父母先妻子<lb/>
<pb n="11a"/>
後<hi>疏君大夫馮父母妻長子者主此四人喪故同馮之庶子賤故不得也</hi>
君?臣撫之父母?子執之子?父母馮之婦?舅姑<lb/>
奉之舅姑?婦撫之妻?夫拘之夫?妻於昆弟執之<lb/>
<hi>注此恩之深淺尊卑之儀也馮之類必當心心疏君尊但以手撫按尸心身不服膺也馮之謂服膺  上也奉之者捧當心上衣也舅姑?婦亦手按尸心與君為臣同也拘者微引心上衣也執者執其心上衣也馬之類必當心者士喪禮君坐撫當心是也</hi>
　<hi>陸佃曰言執若不能舍也婦?舅姑言奉若舅姑在焉婦人從一拘之若猶有所拘焉</hi>
馮尸不當君所<hi>注不敢與尊者所馮同處所疏假令君已馮心則餘人不敢當君  馮之處宜<pb n="11b"/>少避之也</hi>
凡馮尸興必踊<hi>注悲哀之至馮尸必坐必疏凡者貴賤同然也馮尸竟則起馮  哀殞故起必踊泄之也</hi>
雜記君不撫僕妾<hi>注略?賤也</hi>
嫂不撫叔叔不撫嫂<hi>注??也</hi>
　　　　　　　　　　右馮尸<lb/>
主人髺?袒?主人免于房<hi>注始死?斬衰者雞斯?齊衰者素冠今至小斂變又?初喪服也髺髮者去笄纚而紒?主人免者齊衰?袒以免代冠冠服之尤尊不以袒也免之制未聞舊<pb n="12a"/>?以為如冠?廣一寸喪服小記曰斬衰髺髮以麻免而以布此用麻布為之?如今之著幓頭矣自項中而前夾?額上?繞紒也于房于室釋髺髮宜??者今文免皆作絻古文髺作括  疏知?斬衰雞斯者禮記問喪云親始死雞斯徒跣故知之?齊衰素冠者問喪親始死男子去笄纚明齊衰男子素冠可知今至小斂變者謂服麻之節故云變也髺?去笄纚而紒者此即喪服小記云斬衰髺?以麻為母髺?以麻免而以布是母雖齊衰初亦髺?與斬衰同故云去笄纚而紒紒上著髺?也齊衰?袒以免代冠者此亦小斂節與斬衰括?同時此皆據男子若婦人斬衰婦人以麻為髽齊衰婦人以布為髽髽與髺髮皆以麻布自項而向前交?額上?繞紒如著幓頭焉免亦然但以布廣一寸為異也釋髺髮宜??者并下文婦人髽于室兼言之也</hi>
<pb n="12b"/>
　<hi>敖繼公曰檀弓云始死羔裘?冠者易之而已易者謂易之以素冠深衣也然則始死之服主人以下皆</hi>
　<hi>同而未暇有所?異今既小斂主人乃去冠與纚而以麻為髺髮?主人以下乃去冠與纚而以布為免</hi>
　<hi>二者皆所以代冠也以其無纚故謂之髺髮言但括結其?也以其無冠故謂之免言因免冠而為之也</hi>
　<hi>小斂之日喪事方始乃以二者?親?而復以絰帶之差繼之于房兼髺?者言</hi>
婦人髽于室<hi>注始死婦人?斬衰者去笄而纚將齊衰者骨笄而纚今言髽者亦去笄纚而紒也齊衰以上至笄猶髽髽之異?髺?者既去纚而以?為大紒如今婦人露紒其象也檀弓曰南?縚之妻之姑之喪夫子誨之髽曰爾毋縱縱爾爾毋扈扈爾其用麻布亦如著幓頭然  疏知婦人?斬衰去笄而纚者喪服小記云男子冠而婦人笄冠笄相對?斬衰男子既去冠而著笄纚則婦人?斬衰亦去笄而纚可知又<pb n="13a"/>知?齊衰骨笄而纚者上引男子齊衰始死素冠則知婦人?齊衰骨笄而纚也今言髽者亦去笄纚而紒者謂今至小斂節亦如上?斬衰男子去笄纚而髺?則此謂斬衰婦人亦去笄纚而麻髽齊衰婦人去骨笄而布髽矣鄭不云斬衰婦人去纚而云去笄纚者?據齊衰婦人而言文略故也鄭所以云而紒紒即髽也故喪服注亦云髽露紒也齊衰以上至笄猶髽者謂從小斂著未成服之髽至成服之笄猶髽不改至大斂殯後乃著成服之髽代之也髽之異?髺?者古者男子婦人吉時皆有笄纚有喪至小斂則男子去笄纚著髺髮婦人去纚而著髽髽形先以髮為大紒紒上斬衰婦人以麻齊衰婦人以布其著之如男子髺髮與免故云其用麻布亦如著幓頭然既髺髮與髽皆如著幓頭而異為名者以男子陽外物為名而謂之髺?婦人??物為稱而謂之髽也</hi>
<pb n="13b"/>
　<hi>敖繼公曰?子問言婦為舅姑始死之服布深衣縞總則吉笄而纚自若矣是乃?齊衰者也以始死男</hi>
　<hi>子之服準之則此時婦人?斬衰而下者之服皆當如此齊衰者之為也髽者去笄總與纚而露紒也至</hi>
　<hi>是而當髽者乃髽其不當髽者但去笄總爾當髽者妻也妾也女子子與婦也非是雖三年者猶不髽此</hi>
　<hi>時當髽者皆在室故?焉為之由便也</hi>
記既馮尸主人袒髺?絞帶?主人布帶<hi>注?主人齊衰以下  疏小斂???訖主人袒髺?散帶垂絰不云絞帶及齊衰以下布帶事故記者言之案喪服苴絰之外又有絞帶鄭注云要絰象大帶又有絞帶象革帶齊衰以下用布齊衰無等皆是布帶也知?主人非?子其?子皆斬衰絞帶故知?主人齊衰以下至緦麻首皆免也</hi>
<pb n="14a"/>
　<hi>敖繼公曰絞帶繩帶也先言袒髺髮者著其節也然則布帶者亦?既免乃加之</hi>
　　　　乾學案喪大記亦有主人括?婦人髽之文<lb/>
　　　　鄭注謂諸侯之禮故?不載<lb/>
?大記小斂主人即位于??主婦東面乃斂卒斂主<lb/>
人馮之踊主婦亦如之主人袒?髦括?以麻婦人髽<lb/>
帶麻于房中<hi>注疏詳見第三十二卷括?免髽篇</hi>
　<hi>?犬臨曰婦人不俟男子襲絰亦先帶麻者以其無絞帶布帶且質略少變故因髽而襲絰也</hi>
　<hi>?榦曰案士喪禮小斂馮尸主人括?袒?主人免于房婦人髽?室又士喪禮曰既馮尸主人絞帶?</hi>
<pb n="14b"/>
　<hi>主人布帶喪大記曰婦人髽帶麻于房中以此觀之則知小斂馮尸之後括髮免髽之時主人已絞帶?</hi>
　<hi>主人己布帶婦人已帶麻特主人未襲絰爾</hi>
　　　　　　　　　　右變麻<lb/>
士舉男女奉尸侇于堂幠用夷衾男女如室位踊無算<lb/>
<hi>注侇之言尸也夷衾覆尸柩之衾也堂謂楹間?笫上也  疏尸之衾曰夷衾尸之?曰夷?并此經侇尸不作移字皆作侇者皆是依尸為言也初死幠用大斂之衾今小斂後大斂之衾當擬大斂故用覆棺之夷衾以覆尸也</hi>
　<hi>敖繼公曰士舉舉尸首足也男奉其右女奉其左室位馮尸之位</hi>
<pb n="15a"/>
主人出于足降自西階?主人東即位婦人阼階上西<lb/>
面主人拜?大夫特拜士旅之即位踊襲絰于序東復<lb/>
位<hi>注拜?向?位拜之也即位踊東方位襲絰于序東東?前  疏?主人雖無降階之文當從主人降自西階主人降階拜?之時?主人遂東即位于阼階以主人位南西面於時阼階上空故婦人得立阼階上復位者復阼階下西面位也</hi>
　<hi>敖繼公曰阼階上非婦人之正位?主人之降乃居之者辟?客之行禮者也後遂以之為節主人拜?</hi>
　<hi>鄉其位時拜者每人各一拜之也旅之者其人雖?唯三拜之而已絰著絰帶也</hi>
?大記君之喪未小斂為寄公國?出大夫之喪未小<lb/>
<pb n="15b"/>
斂為君命出士之喪?大夫不當斂則出<hi>注父母始死悲哀非所尊不出也出者或至庭或至門國?聘大夫不當斂其?非斂時  疏此明未小斂之前主人出迎?之節或至庭者謂世子迎寄公及國?士出迎大夫士皆至庭下文云降自西階又云士?大夫親弔則與之哭不迎?門外是也或至門者謂大夫?君命下文云大夫?君命迎于?門外是也以此言之則世子?天子之命士?君命亦皆然也</hi>凡主人之出也徒跣扱衽拊心降自西階君<lb/>
拜寄公國?于位大夫?君命迎??門外使者升堂<lb/>
致命主人拜于下士?大夫親弔則與之哭不逆?門<lb/>
外<hi>注拜寄公國?于位者?庭鄉其位而拜之此時寄公位在門西國?位在門東皆北面小斂之後寄公<pb n="16a"/>東面國?門西北面大夫身?弔與之哭既拜之即位西階東面哭大夫特?則北面  疏主人降自西階者不忍當主位也</hi>夫人為寄公夫人出命婦為夫人之命出士妻<lb/>
不當斂則為命婦出<hi>注出拜之?堂上也此時寄公夫人命婦位在堂上北面小斂之後尸西東面婦疏出謂出房也婦人不下堂但出房拜于堂上也  人尊卑與夫同故所為出者亦同也</hi>
徹帷男女奉尸夷于堂降拜<hi>注夷之言尸也於遷尸主人主婦以下從而奉之孝敬之心降拜拜?也也疏斂畢徹帷此士禮諸侯及大夫?出乃徹帷夷陳  小斂竟舉尸往陳于堂男女親屬並扶捧之以極孝敬之心也降拜者適子下堂拜?也</hi>
　<hi>方?曰夷之為言移也</hi>
<pb n="16b"/>
君拜寄公國?大夫士拜卿大夫?位?士旁三拜夫<lb/>
人亦拜寄公夫人?堂上大夫?子士妻特拜命婦汜<lb/>
拜???堂上<hi>注??謂士妻也尊者皆特拜拜士與其妻皆旅之</hi>
　<hi>徐師?曰嗣君小斂後而拜寄公國?大夫士小斂後而拜卿大夫皆嚮其位而拜之尊之也大夫士拜</hi>
　<hi>士則在旁三拜而已不正嚮之或卑或敵也必三拜者士有上中下三等每等各一拜故共三拜也君之</hi>
　<hi>夫人小斂後亦拜寄公夫人?堂上大夫之?子士之妻小斂後?卿大夫之命婦則特拜之?士妻之</hi>
　<hi>??則汎拜之皆?堂上言堂上者婦人不下堂故不降拜也</hi>
主人即位襲帶絰踊<hi>注即位阼階之下位也有襲絰乃踊尊卑相變也  疏主人拜?後<pb n="17a"/>稍近北即阼階下位拜?時祖今拜訖襲衣加要帶首絰于序東復位乃踊也尊卑相變者士喪禮先踊乃襲絰此先襲絰乃踊據諸侯為尊故云尊卑相變也</hi>母之喪即位而免<hi>注記異者禮斬衰括髮齊衰免以至成服而冠為母重初亦括?既小斂則免  疏為父喪拜?即阼階下位序東帶絰猶括髮若為母喪至拜?竟即位時不復括髮以免代之所以異于父也</hi>乃奠<hi>注小斂奠也竟疏拜?襲絰踊  始設小斂之奠也</hi>弔者襲裘加武帶絰與主人拾踊<hi>注始死弔者朝服裼裘如吉時也小斂則改襲而加武與帶絰矣武吉冠之?也加武者明不改冠亦不免也檀弓曰主人既小斂子游趨而出襲裘帶絰而入朝疏小斂之前?弔者裘上有裼衣裼衣上有朝服開  服露裼衣今小斂之後?弔以上朝服揜襲裘上裼衣時主人既素冠素笄故弔者加素笄?武而用緦之絰帶以朋友之恩故加帶與絰<pb n="17b"/>也若無朋友之恩則無帶唯絰而已拾更也謂主人先踊婦人踊弔者踊三者三是拾踊也</hi>
哭尸于堂上主人在東方由外?者在西方諸婦南鄉<lb/>
<hi>注由外?謂奔喪者也無奔喪者婦人猶東面猶疏此一節通明小斂後尸出在堂時法也主人之位  在尸東婦人之位猶在尸西如室中也若?時有新奔喪從外?者則居尸西方所以爾者阼階有事故升自西階就西方欲見異?在家者故在西方也若未小斂而奔者則在東方也婦人位本在西方東鄉今既有外?者故移避之而近北以鄉南也</hi>
婦人迎客送客不下堂下堂不哭男子出?門外見人<lb/>
不哭<hi>注婦人所有事自堂及房男子所有事自堂及門非其事處而哭猶野哭也出門見人謂迎?客者<pb n="18a"/>也下堂下堂不哭者敵者不下堂若有君夫人弔則主婦    至庭稽顙而不哭也男子遭喪敵者?弔不出門若有君命則出門迎亦不哭也故士喪禮君使人弔徹帷主人迎于?門外見?不哭是也</hi>
其無女主則男主拜女?于?門?其無男主則女主<lb/>
拜男?于阼階下子幼則以衰抱之人為之拜為後者<lb/>
不在則有爵者辭無爵者人為之拜在竟?則俟之在<lb/>
竟外則殯葬可也喪有無後無無主<hi>注為後者有爵攝主為之辭??爾不敢當尊者禮也則疏謂主有官爵出行不在而家有喪其攝主無官爵  辭謝??云己無爵不敢拜?也無爵者人為之拜謂不在之主無官爵其攝主之人為主拜?也</hi>
<pb n="18b"/>
　<hi>應鏞曰有爵者?弔則辭謝不敢見重爵命也無爵者則代之拜有爵無爵?係?弔者而注以係?為</hi>
　<hi>後不在之人雖?理有之而有不通者人之?喪也唯其情之厚者則弔之初不視其爵之有無而為攝</hi>
　<hi>主者亦通大夫士而言也大夫或弔?士士或弔?大夫其往?初無常而受弔者不拘為後之貴賤但</hi>
　<hi>弔者之至則隨其人而應之有所辭所拜之不同爾且攝主所以領?而欲弔者之不?辱爾若如注?</hi>
　<hi>則為後不在而必身無爵者?凡有客始一例接之苟有爵則一例辭之是皆無事?接?也又何以攝</hi>
　<hi>主焉在禮士不主大夫之喪士不攝大夫則有爵者喪必有爵者而後主之矣為主者有爵則受有爵之</hi>
　<hi>弔乃為相稱又何辭焉</hi>
　<hi>方?曰有後無後存乎天有主無主存乎人存乎天者不可為也故喪有無後者存乎人者可以為也故無無主也</hi>
<pb n="19a"/>
　<hi>陳澔曰為後者不在以事故在外也此弔?是有爵之人則辭以攝主無爵不敢拜?若是無爵之人則</hi>
　<hi>攝主代之拜?可也</hi>
檀弓大夫弔當事而至則辭焉<hi>注辭猶告也擯者以主人無事則為大夫出疏當事大小斂事也</hi>
雜記當袒大夫至雖當踊?踊而拜之反改成踊乃襲<lb/>
<hi>注尊大夫?至則拜之不待事己也更成踊者新其事也</hi>?士既事成踊襲而后拜<lb/>
之不改成踊<hi>注?士士至也事謂大小斂之屬袒疏此明士有喪大夫及士?弔之禮當  為斂竟時也假令大夫至當主人踊時主人則?止踊而拜此大夫也反還也拜大夫竟反還先位更為踊尊大夫<pb n="19b"/>之?欲新其事更成踊竟乃襲初袒之衣也若當大小斂諸事而士?弔則主人畢事而成踊不即出拜至成踊畢而襲乃拜之拜之而止不更成踊也</hi>
小斂大斂?皆辯拜<hi>注嫌當事?者終不拜故明之也此既事皆拜  疏禮凡當大斂小斂及??之時唯有君?則止事而出拜之若他?客至則不止事事竟乃即堂下之位悉?拜故云皆辯拜也然若士當事而大夫至則士亦為大夫出雜記云大夫至?踊而拜之是也</hi>
　<hi>應鏞曰小斂以襲其形大斂以韜?棺?殯以載其柩皆喪事之變節而切?死者之身也生者之痛此</hi>
　<hi>為甚?亦?是拜死者弔生者故主人皆?拜以謝之而致其哀也</hi>
　<hi>?乾行曰此記喪禮拜弔?之禮?文正公曰應氏謂?亦?是拜死者古無是禮也案公此辨是古今</hi>
<pb n="20a"/>
　<hi>一大變易處何也古人弔?之禮?生者只得慰問之辭?死者則有襚賵之物及哭踊馮尸之節而已</hi>
　<hi>并無拜祭?死者之禮至?主人拜?以謝其恩禮拜送以重其?辱亦唯自盡而已?皆無答拜之文</hi>
　<hi>此古禮之精意也?知生者弔知死者傷弔?之情?是為至主人拜謝理所宜然喪事倥?各欲自盡</hi>
　<hi>而已此何時而可以交拜?曲以成禮邪故凡非弔喪無不荅拜者獨喪拜不荅意在斯也後世之禮大</hi>
　<hi>與古人相背故楊氏復曰今世俗弔??見几筵哭拜主人亦拜謂代亡者荅拜非禮也既而弔?主人</hi>
　<hi>又相與交拜亦非禮也應氏乃謂??是拜死者果何據而云然邪</hi>
　　　　　　　　　　　右遷尸及拜?<lb/>
乃奠<hi>注祝與執事為之</hi>舉者盥右執匕卻之左執俎?攝之入<lb/>
<pb n="20b"/>
阼階前西面錯錯俎北面<hi>注舉者盥出門舉鼎者右人以右手執匕左人以左手執俎因其便也攝持也西面錯錯鼎?此宜西面錯俎北面俎宜西順之  疏鄉北入?東方為右人西方為左人兩人各用?手舉鼎外手執匕俎故云便也錯鼎宜西面者對在門外時北面陳鼎鄉?為宜也</hi>右人左<lb/>
執匕抽?予左手兼執之取鼏委于鼎北加?不坐<hi>注抽?取鼏加??鼏上皆右手</hi>乃朼載載兩髀于兩端兩肩亞兩胉亞<lb/>
脊肺在?中皆覆進柢執而俟<hi>注乃朼以朼次出牲體右人也載受而載?俎左人也亞次也凡七體皆覆為塵柢本也進本者未異?生也骨有本末  疏諸進體皆不言覆此言覆者由無尸不食故覆之也公食大夫亦進本是生人法今以始死故未異?生也</hi>
<pb n="21a"/>
　<hi>敖繼公曰此時己者西面?鼎東載者北面?鼎西南兩端俎之前後也兩肩亞各次?髀也兩胉亞各</hi>
　<hi>次?肩也脊肺在?兩胉之中脊東而肺西也俟者俟同升上言四鬄去蹄則前體乃肩臂臑後體乃髀</hi>
　<hi>肫胳也此唯以肩髀為稱者其體不分故以上包下也皆覆亦以??生也</hi>
夏祝及執事盥執醴先酒脯醢俎從升自阼階丈夫踊<lb/>
甸人徹鼎巾待于阼階下<hi>注巾功布也執者不升已不設祝既錯醴?受之</hi>
　<hi>郝敬曰夏祝及執事盥?升奠也夏祝執醴先升執事者以酒脯醢俎從俎升丈夫踊要節也凡奠男女</hi>
　<hi>踊皆以奠者往?升降為節甸人徹空鼎出反門外故處初堂下簞?功布巾待祝?阼階下親受</hi>
奠于尸東執醴酒北面西上<hi>注執醴酒者先升尊也立而俟後錯要成也</hi>豆<lb/>
<pb n="21b"/>
錯俎錯于豆東立于俎北西上醴酒錯于豆南祝受巾<lb/>
巾之由足降自西階婦人踊奠者由重南東丈夫踊<hi>注巾之為塵也東反其位奠疏主人位在阼階下婦人位在上故奠者升文夫踊  者降婦人踊各以所見先後為踊之節也奠者降反位必由重南東者以其重主道神所憑依不知神之所為故由重南東而過是以主人又踊也注云東反其位者其位?在盆盥之東南上</hi>
　<hi>敖繼公曰祝既受巾巾之即由足而降明不立?俎北之位祝降而執事者從之由重南而東也</hi>
檀弓小斂之奠子游曰?東方曾子曰?西方斂斯席<lb/>
矣<hi>注?子以俗?非又大斂奠?室乃有席</hi>小斂之奠在西方魯禮之末失<lb/>
<pb n="22a"/>
也<hi>注末世失禮之為?疏依禮小斂之奠設于東方又無席魯之衰末奠  西方而又有席?子見時如是謂?為禮故記者正之云小斂奠所以在西方是末世失其法也案士喪禮小斂之奠設于尸東今?子言西方故為非也</hi>
　<hi>方?曰萬物生?東而死?北小斂之奠?東方則孝子未忍死其親之意也</hi>
喪不?奠也與祭肉也與<hi>注?猶?也有牲肉則巾之為其久設塵埃加也脯醢之奠不巾案疏謂喪不?露奠者為有祭肉也無祭肉即得?露  士喪禮小斂奠于尸東祝受巾巾之是有牲肉則巾之也始死脯醢醴酒奠于尸東無巾又殯後朝夕奠醴酒脯醢如初設不巾是脯醢醴酒不巾也</hi>
雜記枇以桑長三尺或曰五尺<hi>注枇所以載牲體者此謂喪祭也吉祭枇用棘<pb n="22b"/>載疏枇者所以載牲體從鑊以枇升入于鼎從鼎以枇  之于俎以其用桑故知喪祭也吉祭枇用棘者特牲記云枇用棘心是也</hi>畢用桑長三尺?其柄與末<hi>注畢所以助主人載者?猶削也祭疏主人舉肉之時則以畢助主人舉肉用桑者亦喪  故也?其柄與末謂畢未頭亦?削之畢既如此枇亦當然若吉時亦用棘</hi>
檀弓奠以素器以生者有哀素之心也唯祭祀之禮主<lb/>
人自盡焉爾豈知神之所饗亦以主人有齊敬之心也<lb/>
<hi>注哀素言哀痛無飾也凡物無飾曰素哀則以素敬則以飾禮由人心而已  疏奠謂始死至葬之祭名以其時無尸奠置?地故謂之奠悉用素器所以表主人哀素之心祭祀之禮者因上奠用素以表哀素遂論虞祭<pb n="23a"/>後卒哭練祥之祭哀則以素謂葬前敬則以飾謂虞後故士虞禮不用素器</hi>
　<hi>吳澄曰虞以前親喪未久奠而不謂之祭其奠也非不敬其親也哀心特甚禮尚質朴無心于飾故用素</hi>
　<hi>器虞以後視喪漸久卒?練祥雖猶在喪制之中然己是祭祀之禮其祭祀也非不哀其親也敬心加隆</hi>
　<hi>非如初喪之素器也然其盡禮而漸文豈是為死者真能?享而然亦自盡其禮以致敬親之心焉爾大</hi>
　<hi>?喪主?哀祭主?敬故喪奠以素器之質而見其哀祭祀以盡禮之文而寓其敬</hi>
　　　　　　　　　　右設奠<lb/>
<pb n="24a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="24b"/>
?出主人拜送于門外<hi>注廟門外也神疏廟門者士死?適室以鬼  所在則曰廟故名適?為廟也</hi>
　<hi>敖繼公曰凡喪?皆?既奠乃出</hi>
?大記?出徹帷<hi>注君與大夫之禮也士卒斂即徹帷  疏士小斂竟而徹帷此至小斂竟下階拜??出後乃除帷是人君及大夫禮</hi>
　　　　　　　　　　右送?<lb/>
乃代哭不以官<hi>注代更也孝子始有親喪悲哀憔悴禮防其以死傷生使之更哭不?聲而已人君以官尊卑士賤以親?為之三日之後哭無時周禮挈壺氏凡喪縣壺以代哭</hi>
<pb n="25a"/>
　<hi>敖繼公曰不以官者下大夫也不以官之尊卑為序則但以親疏為之</hi>
?大記君喪虞人出木角狄人出壺雍人出鼎司馬縣<lb/>
之乃官代哭<hi>注代更也未殯哭不?聲為其罷倦既小斂可以為漏刻分時而更哭也木給??角以為?水斗壺漏水之器也冬漏以火爨鼎沸而後沃之此挈壺氏所掌也屬司馬司馬?縣其器</hi>大夫<lb/>
官代哭不縣壺<hi>注下君也</hi>士代哭不以官<hi>注即以親?哭也  疏虞人主山澤之官故出木與角狄人樂吏主挈壺漏水之器故出壺雍人主烹飪故出鼎也所以用鼎及木者冬月恐水凍則鼎漏遲遲更無準則故取鼎煖水用虞人木爨鼎煮之也乃官代哭者縣漏分時使均其官屬更次相代而哭使聲不?也</hi>
<pb n="25b"/>
周禮夏官挈壺氏凡喪縣壺以代哭者皆以水火守之<lb/>
分以日夜<hi>注鄭司農云縣壺以為漏代更也禮未大斂代哭以水守壺者為沃漏也以火守壺者夜則火視刻數也分以日夜者異晝夜漏也漏之箭晝夜共百刻冬夏之間有長短焉大史立成法有四十八箭更疏禮未殯以前無問尊卑皆哭不?聲大斂之後乃  代而哭亦使哭不?聲大夫以官士親疏代哭人君尊又以壺為漏分更相代</hi>
　<hi>?坤四體疑代哭何情也能生死乎吾哭而使人代之果?死無裨也安用代為  哭生?哀之不容已</hi>
　<hi>非偽為也故禮有哀至則哭不作而致之又云哭盡哀不?而抑之?哀以一痛而盡則情以一痛而息</hi>
　<hi>無以感之尚有可已之哭而?五服以次相遞代哭不計其情之戚不戚而唯欲其有聲此何為者古有</hi>
<pb n="26a"/>
　<hi>縣壺則偽之甚矣不意聖人以誠教人世道以真為貴而有此不情之禮也</hi>
　　　　　　　　　　右代哭<lb/>
有襚者則?命擯者出請入?主人待于位<hi>注喪禮略?威儀既小斂擯者乃用辭出請之辭曰孤某使某請事者疏案上文始死云有?則拜之君使人弔皆不云擯  出請入告之事至此乃云擯者出請入告是喪禮略?威儀既小斂擯者乃用辭也</hi>擯者出告須以<lb/>
?入<hi>注須亦待也出告之辭曰孤某須矣</hi>?入中庭北面致命主人拜稽<lb/>
顙?升自西階出于足西面委衣如?室禮降出主人<lb/>
出拜送<lb/>
<pb n="26b"/>
　<hi>敖繼公曰亦西方中庭也致命之禮施?主人也乃北面者凡喪禮唯致命于堂乃東面其他則否亦異</hi>
　<hi>?吉禮也襚者親友殷勤之意故為之稽顙以重謝之此非君襚之節故無嫌?室禮謂委衣于尸束?</hi>
　<hi>上也主人出拜送亦?廟門外小斂以後主人?喪?則出送之唯不迎?耳</hi>
朋友親襚如初儀西階東北面哭踊三降主人不踊<hi>注朋友既委衣又遷哭?西階上不背主人友疏朋友親襚如初儀者謂初死時庶兄弟襚朋  襚是也</hi>
　<hi>敖繼公曰初儀拜送以上之禮也尸在楹間故?西階東北面鄉之哭踊此則異?使人襚者也主人不</hi>
　<hi>踊唯哭而已</hi>
襚者以褶則必有裳執衣如初徹衣者亦如之升降自<lb/>
<pb n="27a"/>
西階以東<hi>注帛為褶無絮雖複與襌同有裳乃成稱不用表也以東?以待事也</hi>
　<hi>敖繼公曰褶褶衣也埵蝷抄邞怳]徹衣者以東變?小斂以前之禮</hi>
　　　　　　　　　　右致襚<lb/>
宵為燎于中庭<hi>注宵夜也燎大燋爇疏案少儀云主人執燭抱燋注云未  曰燋古者以?燋為燭故云燎大燋也或解庭燎與手執為燭?故郊特牲云庭燎之百由齊桓公始也注云僣天子也庭燎之差公五十侯伯子男三十大夫士無文大燭或云以布?葦以蠟灌之謂之庭燎則此云燎亦如之云大者對手執者為大也</hi>
　　　　　　　　　　右設燭<lb/>
<pb n="27b"/>
開元禮三品以上喪<hi>四品以下至庶人附</hi>
小斂陳衣　小斂之禮以喪之?日各陳其斂衣一十<lb/>
九稱<hi>無者各隨所辦六品以下服一稱?東房西領夏則衫</hi>朝服一稱自餘皆常<lb/>
服陳于東序<hi>四品五品以下?東房</hi>西領北上笏一凡斂非正色<lb/>
不入絺[絺-巾+ㄙ]不入乃奠<hi>?小斂又奠</hi>
陳奠具　饌于東堂下<hi>凡奠器皆素六品以下籩豆無漆以下至虞祭其器同</hi>瓦<lb/>
甒二實醴及酒觶二<hi>六品以下瓦甒實酒觶一</hi>角柶一<hi>六品以下無</hi>少牢<lb/>
及腊<hi>六品以下特牲</hi>三俎籩豆各八<hi>籩實鹽脯棗栗之屬也豆實醢?虀葅之屬也四品<pb n="28a"/>五品則籩豆各六六品以下籩豆之數各二實亦如之</hi>設盆盥于饌東布巾<hi>為奠者設盥喪事略故無洗</hi>?者辟脯醢之奠于尸?西南乃斂<lb/>
小斂　?小斂具?席于堂西又設盆盥于西階之西<lb/>
如東方<hi>為舉尸者設盥</hi>斂者盥訖與執服者以斂衣入主人以<lb/>
下少退西面主婦以下少退東面?外俱哭斂者斂訖<lb/>
覆以夷衾設?于堂下兩楹間衽下莞上簟<hi>尸?之席</hi>有枕<lb/>
卒斂開帷主人以下西面?哭主婦以下東面?哭俱<lb/>
南上<hi>凡?尸父母先妻子後</hi>訖退乃斂?<lb/>
<pb n="28b"/>
斂?　男子斂?束巾帕頭<hi>六品以下則男子以衰巾束髮</hi>女子斂?<lb/>
而髽主人以下立哭于尸東西面南上主婦以下坐哭<lb/>
于尸西東面南上祖父母以下仍哭于位各如初外姻<lb/>
丈夫婦人哭于位各如初斂者舉尸男女從奉之遷于<lb/>
堂仍覆以夷衾<hi>棺衣</hi>哭位皆如室?<lb/>
奠　?者盥手奉饌至階豆去?籩俎去巾冪升奠于<lb/>
尸東醴酒奠于饌南西上訖其俎祝受巾巾之<hi>六品以下奉饌升奠于尸東訖斂者受巾巾之</hi>奠者徹襲奠自西階降出下帷?外俱<lb/>
<pb n="29a"/>
坐哭有國官僚佐者以官代哭無者以親?為之夜則<lb/>
為燎于庭厥?滅燎乃大斂<lb/>
政和禮品官喪儀<lb/>
小斂　小斂之禮以喪之?日夙興陳斂衣九稱<hi>謂朝服公服各為一稱餘皆常服不足各隨所辦下同</hi>?東房西領南上非正色不入<lb/>
絺綌不入饌于東堂階下<hi>隨宜設醴饌器皆以素下依此</hi>具?席?堂<lb/>
西斂者盥訖執服者以斂衣入主人以下少退西面主<lb/>
婦以下少退東面?外俱哭斂者斂訖覆以夷衾設?<lb/>
<pb n="29b"/>
于兩楹間衽<hi>衽??之席也</hi>下莞上簟設枕卒斂開帷<hi>帷堂之帷事畢則下之</hi>主人以下西面?哭踊無算主婦以下東面?亦<lb/>
如之男子括?衰巾帕頭<hi>六品以下布束</hi>婦人括?而髽斂者<lb/>
舉尸男女從奉之遷于堂覆以夷衾哭位如室中踊無<lb/>
算?者盥手奉饌至階升奠于尸東徹襲奠自西階降<lb/>
出下帷?外俱坐以親?為之代哭宵為燎于庭厥明<lb/>
滅燎乃大斂<lb/>
庶人喪儀<lb/>
<pb n="30a"/>
小斂　小斂之禮以喪之明日夙興陳斂衣一稱?東<lb/>
房西領南上饌于堂東階下<hi>隨宜設醴饌器皆以素下同</hi>具?于堂<lb/>
西斂者盥訖執服者以斂衣入主人以下少退西面主<lb/>
婦以下少退東面?外俱哭斂者斂訖覆以夷衾設?<lb/>
于兩楹間衽如初設枕卒斂開帷<hi>帷堂之帷事畢則下之</hi>主人以<lb/>
下西面?踊無算主婦以下東面?亦如之男子衰巾<lb/>
束?婦人束?而髽斂者舉尸男女從奉之遷于堂?<lb/>
覆以夷衾哭位如室中踊無算?者奉饌至階升奠于<lb/>
<pb n="30b"/>
尸東徹襲奠自西階降出下帷?外俱坐以親疏為之<lb/>
代哭宵為燎于庭厥?滅燎乃大斂<lb/>
司馬氏書儀<lb/>
小斂　厥明陳小斂衣?堂東北下以席<hi>凡斂葬者孝子愛親之肌體不欲使為物所?傷故裹以衣衾盛以棺?深?之?地下古者死之明日小斂又明日大斂顛倒衣裳使之正方束以絞衾韜以紟冒皆所以保肌體也今世俗有襲而無大小斂所闕多矣然古者士襲衣三稱大夫五稱諸侯七稱公九稱小斂尊卑通用十九稱大斂士三十稱大夫五十稱君百稱此非貧者所辦也今從簡易襲用衣一稱大小斂則據死者所有之衣及親友所襚之衣隨宜用之若衣多不必盡用也夏后氏斂用昏<pb n="31a"/>商人斂用日中周人斂用日出今事辦則斂不拘何時</hi>設卓子于阼階東用置饌<lb/>
及盃注于其上冪之以巾<hi>古者小斂之奠用牲今人所難辦但如待?客之食品味稍多于始死之奠則可也</hi>設盥盆二帨巾各二于饌<hi>其東有臺祝所盥其西無臺執事者所盥中各有架</hi>?以卓子設潔滌盆新拭巾?其東<hi>所以洗盞拭盞自此至遣奠皆同</hi>具括?麻免布及髽麻<hi>古者主人素冠環絰視小斂既而男子括髮婦人髽皆有首絰要絰始死去冠二日去笄纚括髮男子括?以麻婦人髽帶麻髽者去纚為紒也今恐倉卒未能具冠絰故?小斂訖男子婦人皆收?為髻先用麻繩撮髻又以布為頭<graphic n="KR1326" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1326.png" mimeType="image/png"/>斬衰者括髮紐麻為繩齊衰以下至同五世祖者皆免裂布或縫絹廣寸婦人髽亦紐麻為繩齊衰以下亦用布絹為免皆如幧頭之制<pb n="31b"/>自項向前交?額上?遶髻如著幧頭也為母雖齊衰亦用麻婦人惡笄當用鏹釵或竹木骨角為?至?環釧之?用金銀者居喪盡當去之</hi>設小斂?施薦席?褥于西階之西<lb/>
執事者鋪絞<hi>絞以細布或綵為之一幅末析為三鋪?三?下縱一?上?者足以周身相結縱者上足以掩首下足以掩足古者析其末使可結然布?而闊難結不若?兩端各綴二絹帶則緊急</hi>複<lb/>
衾小斂衣于?或顛或倒取方而已<hi>斂時平鋪其衣不復穿袖又去枕舒絹或?衣藉首卷其兩端?首兩旁以補肩上空?之處又?衣以?兩脛然後以餘衣掩尸裹之以衾末掩其面?孝子猶俟其復生欲時見其面故也及?大斂則并掩首裹之束之以絞使其形正方適足滿棺鋪時即依此次序</hi>上衣不倒<hi>上衣謂公服襴衫之?故尊之</hi>執事者舉?自西階<lb/>
<pb n="32a"/>
升堂設于中間襲?之南<hi>古者小斂襲???設?笫兩楹之間既斂移於堂今堂室之制異?古且從簡易故小斂亦?中間</hi>乃遷襲奠卓子<hi>下闕</hi>
朱子家禮<lb/>
小斂　厥明<hi>謂死之明日</hi>執事者陳小斂衣衾<hi>以卓子陳?堂東壁下據死者所有之衣隨宜用之若多則不必盡用也衾用複者絞?者三縱者一皆以細布或綵一幅而析其兩端為三?者取足以周身相結縱者取足以掩首至足而結?身巾</hi>
　<hi>?閌曰襲衣所以衣尸斂衣則包之而已此襲斂之辨也  小斂衣尚少但用全幅細布析其末而用之</hi>
　<hi>凡斂欲方半在尸下半在尸上故散衣有倒者唯祭服不倒凡鋪斂衣皆以絞紟為先小斂美者在?故</hi>
<pb n="32b"/>
　<hi>次布散衣後布祭衣大斂美者在外故次布祭服後布散衣也  斂以衣為主小斂之衣必以十九稱大</hi>
　<hi>斂之衣多至五十稱夫既襲之後而斂衣若此之多非絞以束之則不能以堅實矣凡物束練緊急則細</hi>
　<hi>小而堅實夫然故衣衾足以朽肉而形體深?可以使人之勿惡也今之喪者衣衾既薄絞冒不施懼夫</hi>
　<hi>形體之露也遽納之?棺乃以入棺為小斂?棺為大斂入棺既在始襲之時?棺又在成服之日則是</hi>
　<hi>小斂大斂之禮皆廢矣</hi>
　<hi>?坤曰衣厚則水土之入也難斂實則衣裳之容也多厚一重則土緩侵一重此不欲速朽之意也?氏</hi>
　<hi>乃云人死斯惡故厚其衣裳以掩之似為臆見但死者存日從容舒暢而大小斂之束縳亦孝子慈孫所</hi>
　<hi>不忍視者梁宋送死美服稱身端然仰?藉以褥而覆之衾棺?空闕以平生之衣盡力填塞務極實滿</hi>
<pb n="33a"/>
　<hi>而已若道長天暑則大小斂不可廢也</hi>
設奠<hi>設卓子?阼階東西置奠饌及盞注?其上用巾單之又設盥盆帨巾各二?饌東其東有臺者祝所盥也其西無臺者執事所盥也?以卓子設潔滌盆新拭巾?其東所以洗盞拭盞也此一節至遣並同</hi>
具括?麻免布髽麻<hi>括髮謂麻繩撮髻又以布為頭<graphic n="KR1326" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1326.png" mimeType="image/png"/>也免謂裂布或縫絹廣寸自項向前交?額上郤遶髻如著掠頭也髽亦用麻繩撮髻竹木為?也設之皆??室</hi>
　<hi>丘濬曰具環絰用一股麻為之散垂腰絰其末長三尺絞帶或麻或布</hi>
設小斂?布絞衾衣<hi>設小斂?施薦席褥?西階之西鋪絞衾衣舉之升自西階置?尸南先布絞之?者三?下以備周身相結乃布縱者一?上以備掩首及足也衣或顛或倒但取正方唯上衣<pb n="33b"/>不倒</hi>乃遷襲奠<hi>執事者遷置靈座西南俟設/新奠乃去之後凡奠皆倣此</hi>遂小斂<hi>侍者盥手舉尸男女共扶助之遷?小斂?上先去枕而舒絹?衣以藉其首仍卷兩端以補兩肩空?又卷衣?其兩脛取其正方然後以餘衣掩尸左衽不紐裹之以衾而末結以絞未掩其面?孝子猶俟其復生欲時見其面故也斂畢?覆以衾</hi>主人主婦?尸哭擗<hi>主人西向?尸哭擗主婦東向亦如之  凡子於父母?之父母?子夫?妻執之婦?舅姑奉之舅姑?婦撫之?昆弟執之凡馮尸父母先妻子後</hi>袒<lb/>
髺髮免髽于?室<hi>男子斬衰者袒括髮齊衰以下至同五世祖者皆袒免于?室婦人髽于?室</hi>
　<hi>楊復曰小斂變服斬衰者袒括髮今人無袒括髮一節何也?世俗以襲為小斂故失此變服一節在禮</hi>
<pb n="34a"/>
　<hi>聞奔喪入門詣柩前再拜哭盡哀乃就東方去冠及上服被髮徒跣如治喪之儀詣殯東面坐哭盡哀乃</hi>
　<hi>就東方袒括?又哭盡哀如小斂之儀明日後日朝夕哭猶袒括髮至第四日乃成服夫奔喪禮之變也</hi>
　<hi>猶謹其序而?處禮之常可欠小斂一節又無袒括髮乎此則孝子知禮所當謹而不可忽也</hi>
　<hi>丘濬曰案儀禮有卒斂徹帷之文無有未結絞未掩面猶俟其生之?家禮此??本?公書儀也今擬</hi>
　<hi>若當天時暄熱之時死者氣已?肉己冷決無可生之理宜依儀禮卒斂為是?入掩首結絞?裹衾之</hi>
　<hi>下而?大斂條舉棺入置堂中儀節下去掩首結小斂絞</hi>
遂遷尸?于堂中<hi>執事者徹襲?遷尸其虞哭者復位尊長坐卑幼立</hi>
　儀節<hi>執事者</hi>徹幃<hi>徹去向所/設之幃堂</hi>徹襲?　遷尸?<hi>連?遷尸?堂</hi>
<pb n="34b"/>
　<hi>中安?向所置沐?處</hi>謝?<hi>主人降階下凡與斂者人皆拜之</hi>拜興拜興　哭<lb/>
　踊<hi>拜訖即?階下且拜且踊訖</hi>襲衣<hi>掩向所袒/之上衣</hi>具絰帶<hi>首戴白布巾上加以</hi>
　<hi>單股之絰禮所謂環絰也成服日去之具腰絰散垂其末三尺及具絞帶</hi>復位<hi>案禮?奉尸侇于堂</hi>
　<hi>之後有拜?襲絰之文家禮無之今補入者?以禮廢之後能知斂者少?友?助斂者不可不謝之也</hi>
　<hi>及家禮卷首腰絰圖有散垂至成服乃絞之?而家禮無有所謂未成服而先具腰絰者故據禮補入</hi>
乃奠<hi>祝帥執事者盥手舉饌升自阼階至靈座前祝焚香洗盞斟酒奠之卑幼者皆再拜侍者單之</hi>
　儀節<hi>祝帥執事者</hi>盥手<hi>洗/手</hi>舉奠案<hi>先所設奠案至是舉之升自阼階至靈前</hi>祝<lb/>
　詣靈座前　跪　焚香興<hi>洗盞</hi>斟酒　奠酒<hi>卑幼者皆再拜孝子</hi>
<pb n="35a"/>
　<hi>不拜</hi>鞠躬拜興拜興平身　罩巾<hi>用巾罩奠饌</hi>舉哀<lb/>
主人以下哭盡哀乃代哭不?聲<hi>使人更相代哭朝夕不?聲</hi>
　<hi>姚翼家規通俗編案古小斂畢代哭不?聲不俟哀至似乎不情莫若已之</hi>
明?典品官禮<lb/>
小斂　小斂之禮以喪之明日厥?陳其斂衣于東序<hi>四品五品以下?東房</hi>饌于堂東階下設?施薦席褥于西階鋪絞衾<lb/>
衣舉之升自西階置于尸南先布絞之?者三?下以<lb/>
備周身相結乃布縱者一?上以備掩首及足也侍者<lb/>
<pb n="35b"/>
盥手舉尸男女共扶助之遷于?上先去枕而舒絹?<lb/>
衣以藉其首仍卷兩端以備兩肩空處又卷衣?其兩<lb/>
脛取其正方然後以餘衣掩尸左衽不紐裹之以衾而<lb/>
末結以絞未掩其面?孝子猶欲俟其復生欲時見其<lb/>
面也斂畢覆以衾喪主西向?尸哭擗主婦東向?尸<lb/>
哭踊斬衰者袒以麻繩括髮齊衰以下裂布廣寸自項<lb/>
向前交于額上?繞髻如著掠頭婦人以麻撮髻而髽<lb/>
斂者舉尸男女從奉之遷于堂中哭位如室?執事者<lb/>
<pb n="36a"/>
盥手舉饌升自東階至靈座前祝焚香洗盞斟酒奠之<lb/>
喪主以下哭盡哀乃代哭不?聲宵為燎于庭厥明滅<lb/>
燎乃大斂<lb/>
庶人禮<lb/>
小斂　死之?日厥?執事者陳小斂衣衾于堂東北<lb/>
壁下設卓子于阼階東南置奠饌及盃注于其上巾之<lb/>
設盥盆帨巾各二于饌東設小斂?施薦席褥于西階<lb/>
之西鋪絞衾衣舉之升自西階置于尸南先布絞之?<lb/>
<pb n="36b"/>
者三?下乃布縱者一?上侍者盥手舉尸男女共扶<lb/>
助之遷于?上先去枕而舒絹?衣以藉其首乃?兩<lb/>
端以補兩肩空處又卷衣?其兩脛取其正方然後以<lb/>
餘衣掩尸左衽不紐裹之以衾而末結其絞未掩其面<lb/>
?孝子猶欲見其面也斂畢覆以衾喪主主婦馮尸哭<lb/>
擗男子袒而括髮齊衰以下袒而裂布以免婦人亦用<lb/>
麻繩髽髻乃遷尸?于堂中執事者舉饌升自阼階至<lb/>
靈座前祝焚香洗盞斟酒奠之喪主以下哭盡哀乃代<lb/>
<pb n="37a"/>
哭不?聲<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="37b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　讀禮通考卷四十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>