<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>春秋左傳注疏卷十二<hi>起僖公元年盡五年</hi>
                </head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　春秋左傳注疏卷十二<hi>起僖公元年盡五年</hi>
　　晉杜氏注　唐陸??音義　孔?達?<lb/>
　僖公音義<hi>陸曰僖公名申?公之子閔公之兄母成風謚法小心畏忌曰僖</hi>疏<hi>正義曰魯</hi>
　<hi>世家僖公名中?公之子閔公庶兄其母成風所生也惠王十八年即位諡法小心畏忌曰僖是??在</hi>
　<hi>鶉首</hi>
經元年春王正月<lb/>
齊師宋師?伯次于聶北救邢注齊帥諸侯之師救邢<lb/>
<pb n="1b"/>
次于聶北者案兵觀釁以待事也次例在?三年聶北<lb/>
邢地音義<hi>聶女輒反釁許覲反</hi>疏<hi>注正義曰公羊榖梁皆以為齊師宋師?師皆是侯伯之身公羊稱不與諸侯?封故變稱師耳此時方始救邢邢?不滅何以言其封也左氏無此義?卑師?稱師此三國皆師多而大夫?故名氏不見並稱師公羊以為此言次于聶北救邢與?二十三年叔孫豹救晉次于雍榆二事相反為之作說言此是君也進止自由彼是臣也先通君命賈服取以為說杜以傳無此事故不用其言釋例曰所記或次在事前次以成事也或次在事後事成而次也皆隨事實無義例也此時狄人尚強未可即擊案兵觀釁以待其事須可擊乃擊之故次在事前</hi>
夏六月邢遷于夷儀注邢遷如歸故以自遷為辭夷儀<lb/>
<pb n="2a"/>
邢地疏<hi>注正義曰傳稱師逐狄人具邢器用而遷之則是諸侯遷邢也而文作邢自遷者以邢遷如歸故以自遷為文公羊傳曰遷者何其意也遷之者何非其意也言邢遷于夷儀許遷于白羽者皆是其國之意自欲遷之宋人遷宿齊人遷陽者他人?遷其國之意不欲遷也</hi>
齊師宋師?師城邢注傳例曰救患分災禮也一事而<lb/>
再列三國於文不可言諸侯師故疏<hi>注正義曰春秋之例先會而□盟者?則具序諸國盟則總稱諸侯公羊謂之前目而後?此上文已列三國之師救邢救邢與城邢猶是一事相連耳而再列三國之師不依前日後凡者?文不可言諸侯師故也案此十五年?序諸侯盟于牡丘下書諸侯之大夫救徐?二十七年?序諸國大夫?于宋下云諸侯大夫盟于宋此不言諸侯之師城邢者此與會<pb n="2b"/>盟小異十四年諸侯城?陵為其事有闕故總稱諸侯此若云諸侯之師城邢似為其事有闕總書為貶故雖則煩文而再列三國</hi>
秋七月戊辰夫人姜氏薨于夷齊人以歸注傳在閔二<lb/>
年不言齊人殺諱之書地者明在外薨疏<hi>注正義曰傳在閔二年者彼因孫于邾遂終言之實齊人殺之諱故不言殺也夫人之薨例不書地書地者?其在外而薨若言夫人自行至夷遇疾而薨齊人乃以其喪歸耳</hi>
楚人伐鄭注?始改號曰楚疏<hi>注正義曰此前常呼為?此後遂稱為楚據其見經為言故云?始改號?二十八年仍書?伐鄭自爾至今不知何年改</hi>
<pb n="3a"/>
八月公?齊侯宋公鄭伯?伯邾人于檉注檉宋地陳<lb/>
國陳縣西北有檉城公及其?而不書盟還不以盟告<lb/>
音義<hi>檉?呈反</hi>疏<hi>注正義曰經書會于檉傳言盟于犖犖即檉也而經不書盟釋例曰盟于鄧盟于犖盟于戚公既在會而不書其盟以理推之會在盟前知其後盟也?公還告會而不告盟也</hi>
九月公敗邾師于偃注偃邾地<lb/>
冬十月壬午公子友帥師敗莒師于酈獲莒拏注酈魯<lb/>
地拏莒子之弟不書弟者非卿非卿則不應書嘉季友<lb/>
之功故特書其所獲大夫生死皆曰獲獲例在昭二十<lb/>
<pb n="3b"/>
三年音義<hi>酈力知反孥女居反又女加反</hi>疏<hi>注正義曰傳言莒子之弟而經不書弟者諸侯之臣為卿乃見經見經則備書名氏若言莒子之弟拏則是為卿之備文此不書弟見其非卿也傳曰非卿也嘉獲之也以非卿不應書經嘉季友之功?獲莒之大?故特書所獲以?季子公羊亦云此何以書大季子之獲也釋例曰莒拏非卿非卿則不應書今嘉獲故特書之特書猶不稱弟?諸書弟者皆卿也</hi>
十有二月丁巳夫人氏之喪至自齊注僖公請而葬之<lb/>
故告?廟而書喪至也齊侯既殺哀姜以其尸歸?之<lb/>
於魯僖公請其喪而還不稱姜闕文疏<hi>注正義曰齊人治哀姜之罪取而殺之則位??魯非復魯之夫人其死不合書之?策以僖公請而葬之外欲固齊以居厚?存母子不?<pb n="4a"/>之義故具書?經薨葬?禮諱之若言無罪而自死然既諱其殺不宜有貶公羊傳曰夫人何以不稱姜氏貶曷為貶與?公也榖梁傳曰其不言姜以其殺二子貶之也或曰為齊桓諱殺同姓也賈逵云殺子輕故但貶姜然則姜氏者夫人之姓二字共為一義不得去姜存氏去氏存姜若其必有所貶自可替其尊號去一姜字復何所??薨?葬未嘗有貶何故喪至獨去一姜公羊傳又曰曷為不於?焉貶貶必於其重者莫重乎其以喪至也案禮之成否在於薨葬何以喪至獨得為重喪至已加貶責於葬不應備文何故葬我小君復得成禮正以薨葬備禮知其無所貶責故杜以經無姜字直是闕文公羊榖梁見其文闕妄為之說耳</hi>
　傳元年春不稱即位公出故也注國亂身出復入故<lb/>
　即位之禮有闕音義<hi>復扶又反下文同</hi>公出復入不書諱之<lb/>
<pb n="4b"/>
　也諱國惡禮也注掩惡揚善義存君親故通有諱例<lb/>
　皆當時臣子率意而?故無深淺常准聖賢?之以<lb/>
　通人理有時而聽之可也音義<hi>准?同之尹反</hi>疏<hi>正義曰去年八月閔</hi>
　<hi>公死僖公出奔邾九月慶父出奔莒公即歸魯言公出故者公出而復歸即位之禮有闕為往年公出奔</hi>
　<hi>之故非言應即位之時公在外也齊小白陽生之徒皆出而復入經書其入僖公類之亦應書入往年公</hi>
　<hi>出?入不書諱之國?有亂致令公出不書公出復入諱國亂也國亂國之惡事諱國惡是禮也時史諱</hi>
　<hi>而不書仲尼因而不改嫌諱非禮故以禮居之注正義曰坊記曰善則稱君過則稱己則民作忠善則稱</hi>
　<hi>親過則稱己則民作孝是掩惡楊善之義義存君與親也君親之惡務欲掩之是故聖賢作法通有諱例</hi>
<pb n="5a"/>
　<hi>諱雖有例而事無定體或諱大不諱小或諱小不諱大皆當時臣子率已之意而為之?故無淺深常准</hi>
　<hi>?十年公羊傳曰?外大惡書小惡不書於?大惡諱小惡書必如彼言是有常??檢春秋都無定例</hi>
　<hi>納鼎??易田諱田而不諱鼎公入小?公出諱入而不諱孫是其無常准也既無常准隨諱深淺舊史</hi>
　<hi>有所辟諱聖賢因而?之以通人事之理故容有掩惡之法釋例曰有時而聽之則可也正以為□法則</hi>
　<hi>不經故不奪其所諱亦不為之定制言若正為後法每事皆諱則為惡者無復忌憚居上者不知所懲不</hi>
　<hi>可盡令諱也人之所極惟君與親纔有小惡即發其短非復臣子之心全無?敬之義是故不抑不勸有</hi>
　<hi>時聽之以為諱惡者禮也無?者直也二者俱通以為世教也</hi>○諸侯救邢注實大<lb/>
　夫而曰諸侯總?國之辭疏<hi>注正義曰?例將卑師?稱師三國並稱為師</hi>
<pb n="5b"/>
　<hi>是皆大夫?也實大夫也而曰諸侯總?國之辭也桓五年蔡人?人陳人?王伐鄭傳曰王以諸侯伐</hi>
　<hi>鄭彼亦大夫?總?國而稱諸侯也先儒以為此役諸侯身行故言此以異之</hi>邢人潰出奔<lb/>
　師注奔聶北之師也邢潰不書不告也音義<hi>潰??反</hi>師<lb/>
　遂逐狄人具邢器用而遷之師無私焉注皆撰具還<lb/>
　之無所私取音義<hi>撰仕眷反又仕轉反</hi>疏<hi>注正義曰邢人潰而奔師棄其家之器物</hi>
　<hi>師逐狄人為之歛聚皆撰具以還邢人師人無所私取善齊桓委任得人用兵嚴整也</hi>○夏邢<lb/>
　遷于夷儀諸侯城之救患也凡侯伯救患分災討罪<lb/>
　禮也注侯伯州長也分榖帛音義<hi>分甫問反又如字長丁丈反</hi>疏<lb/>
<pb n="6a"/>
　<hi>注正義曰此因齊侯發例齊侯之為侯伯當是王之二伯此言州長必是九州之長但州牧於其竟?亦</hi>
　<hi>當救患討罪以州牧亦掌此事故言州長以包之有災害者分之財物知分者分榖帛也</hi>○秋楚<lb/>
　人伐鄭鄭即齊故也盟于犖謀救鄭也注犖即檉也<lb/>
　地有二名音義<hi>犖音洛又力角反</hi>○九月公敗邾師于偃?<lb/>
　丘之戍?歸者也注?丘邾地邾人既送哀姜還齊<lb/>
　人殺之因戍?丘欲以侵魯公以義求齊齊送姜氏<lb/>
　之喪邾人懼乃歸故要而敗之音義<hi>?起居反要於?反</hi>疏<hi>注正</hi>
　<hi>義曰犖之盟也邾人在焉公既盟而敗其師傳不明言其故直云?丘之戍不知?丘誰地何故戍之服</hi>
<pb n="6b"/>
　<hi>?云?丘魯邑魯有亂邾使兵戍?丘魯與邾無怨因兵?還要而敗之所以惡僖公也邾之?魯本無</hi>
　<hi>怨惡僖公奔邾則為之外主國亂則戍其?邑無故而敗其師亡信背義莫斯之甚非僖公作頌之主所</hi>
　<hi>當行也杜以為不然故?為此說此說亦無所據要其理當然也案十二月夫人之喪始至此九月敗邾</hi>
　<hi>師而云以義求齊齊送姜氏之喪者夫人以七月薨公即求齊齊既許之邾聞許而?歸魯得許而敗邾</hi>
　<hi>師耳</hi>○冬莒人?求賂注求還慶父之賂公子友敗諸<lb/>
　酈獲莒子之弟拏非卿也嘉獲之也注莒既不?為<lb/>
　魯討慶父受魯之賂而又重?其求無厭故嘉季友<lb/>
　之獲而書之音義<hi>為魯于偽反重?直用反厭於鹽反</hi>公賜季友汶陽<lb/>
<pb n="7a"/>
　之田及費注汶陽田汶水北地汶水出泰山?蕪縣<lb/>
　西入濟音義<hi>汶音問費音秘?音來</hi>疏<hi>注正義曰水北曰陽故知汶水北地釋例曰汶</hi>
　<hi>水出泰山?蕪縣西南經濟北至東平須昌縣入濟</hi>○夫人氏之喪至自齊君<lb/>
　子以齊人殺哀姜也為已甚矣女子?人者也注言<lb/>
　女子有三?之義在夫家有罪非父母所宜討也<lb/>
經二年春王正月城楚丘注楚丘衛邑不言城衛衛未<lb/>
遷疏<hi>注正義曰此?城邢也彼既遷訖乃為城之不言城夷儀而言城邢邢已遷也此則先城楚丘?以封衛言城楚丘不言城衛?未遷也</hi>
<pb n="7b"/>
夏五月辛巳葬我小君哀姜注無傳反哭成喪故稱小<lb/>
君例在定十五年<lb/>
虞師晉師滅下陽注下陽虢邑在河東大陽縣晉於此<lb/>
始赴見經滅例在?十三年音義<hi>大音泰一音如字見賢遍反</hi>
秋九月齊侯宋公江人?人盟于貫注貫宋地梁國蒙<lb/>
縣西北有貰城貰與貫字相似江國在汝南安陽縣音<lb/>
義<hi>貫古亂反貰市夜反又音世</hi>疏<hi>正義曰公羊榖梁皆云江人?人?國之辭言其實是君也以其?國降而稱也賈云江?稱人刺不度?善鄰恃齊背楚終為楚所滅其意雖異皆以江人?人為國君親?杜<pb n="8a"/>以諸侯之貶不至稱人則稱人者皆是其國之大夫耳齊桓威?稍盛?國?服齊桓謙以接?故與宋公?之</hi>
冬十月不雨注傳在三年<lb/>
楚人侵鄭<lb/>
　傳二年春諸侯城楚丘而封衛焉注君死國滅故傳<lb/>
　言封疏<hi>注正義曰封者聚土之名也天子之建諸侯必分之土地立其疆界聚土為封以記之故</hi>
　<hi>建國謂之封國衛是舊國今云封者以其君死國滅更封建之故云封也</hi>不書所?後也<lb/>
　注諸侯既罷而魯後至諱不及期故以獨城為文○<lb/>
<pb n="8b"/>
　晉荀息請以屈?之乘與垂棘之璧假道於虞以伐<lb/>
　虢注荀息荀叔也屈地生良馬?棘出美玉故以為<lb/>
　名四馬曰乘自晉適虢途出?虞故假道音義<hi>屈求勿反</hi>
　<hi>又居勿反注同乘繩證反注同</hi>疏<hi>正義曰聘禮云若過他邦至于竟使次介假道束帛?命于朝下大</hi>
　<hi>夫取以入告出許是禮過他國必假道也聘尚假道?乎伐國故請以璧馬假借也榖梁傳曰借道乎虞</hi>
　公曰是吾?也對曰若得道?虞猶外府也公曰?<lb/>
　之?存焉注?之?虞忠臣音義<hi>?其宜反</hi>對曰?之?<lb/>
　之為人也懦而不?強諫注懦弱也音義<hi>懦?又作燸乃亂反</hi>
<pb n="9a"/>
　<hi>又乃貨反字林作?音乃亂反強其良反又其丈反</hi>且少長於君君暱之雖諫<lb/>
　?不聽注親而狎之必輕其言音義<hi>少詩照反長丁丈反暱女乙反</hi>
　乃使荀息假道?虞曰冀為不道入自顛軨伐鄍三<lb/>
　門注前是冀伐虞至鄍鄍虞邑河東大陽縣東北有<lb/>
　顛軨?音義<hi>軨音零鄍亡丁反?音反</hi>冀之既病則亦唯君故注<lb/>
　言虞報伐冀使病?欲假道故稱虞彊以說其心冀<lb/>
　國名平陽皮氏縣東北有冀亭音義<hi>說音?</hi>疏<hi>正義曰服?以</hi>
　<hi>為冀為不道伐鄍三門謂冀伐晉也冀之既病亦唯君故謂虞助晉也?欲假道稱前恩以誘之案傳荀</hi>
<pb n="9b"/>
　<hi>息以?假道公尚慮虞不許則晉之?虞舊非與國若其?經助晉則是昔?通好何憂乎不許而請進</hi>
　<hi>國之美?尚畏?之?諫乎故杜以為冀自伐虞虞自報冀以虞?報冀晉不?報虢言已弱以示其恥</hi>
　<hi>言虞彊以說其心此雖無文理必然也</hi>今虢為不道保於逆旅注逆旅<lb/>
　客舍也虢稍遣人分依客舍以聚?抄晉邊邑音義<lb/>
　<hi>抄初教反又楚稍反強取物</hi>疏<hi>注正義曰晉語云陽處父過甯舍?逆旅甯嬴氏知逆旅是客舍也</hi>
　<hi>逆迎也旅客也迎止?客之處也保者固守之語知其分依客舍伺候抄晉邊邑既又入而保之觀其此</hi>
　<hi>語則虢晉接鄰但向其都邑須過虞竟當以從彼詣虢路?山險易?難往故也</hi>以侵敝邑<lb/>
　之南鄙敢請假道以請罪于虢注問虢伐己以何罪<lb/>
<pb n="10a"/>
　虞公許之且請先伐虢注喜於厚賂而欲求媚?之<lb/>
　?諫不聽遂起師夏晉里克荀息帥師?虞師伐虢<lb/>
　滅下陽注晉猶主兵不信虞疏<hi>注正義曰如傳之言直云?虞伐虢未知</hi>
　<hi>誰為兵主但下云先書虞賄故也若虞為兵主自當在先不須云先書虞也明晉實為主而仲尼先書虞</hi>
　<hi>故知晉猶兵主不信虞也</hi>先書虞賄故也注虞非倡兵之首而先<lb/>
　書之惡貪賄也音義<hi>賄呼罪反惡烏路反</hi>○秋盟于貫服江?<lb/>
　也注江?楚與國也始?服齊故為合諸侯音義<hi>為于</hi>
　<hi>偽反下同</hi>○齊寺人貂始漏師于多魚注寺人?奄官豎<lb/>
<pb n="10b"/>
　貂也多魚地名闕齊桓多嬖寵?則如夫人者六人<lb/>
　外則幸豎貂易牙之?終以此亂國傳言貂?此始<lb/>
　擅貴寵漏洩桓公軍事為齊亂張?音義<hi>寺如字又音侍寺人</hi>
　<hi>奄官名貂音彫豎上主反擅時戰反洩息列反又以制反</hi>疏<hi>注正義曰周禮?宰之屬有?小臣奄上</hi>
　<hi>士四人寺人王之正?五人?豎倍寺人之?寺人掌王之?人及女?之戒令?豎掌?外之通令皆</hi>
　<hi>掌婦人之事是自?小臣以下皆用奄人為官也鄭?云豎未冠者之官名然則此人名貂幼童為?豎</hi>
　<hi>之官以為齊侯所寵後雖年長遂呼為豎貂焉此時為寺人之官故稱寺人貂也言漏師者漏泄師之密</hi>
　<hi>謀也漏師己是大罪此云始者言其終又甚焉故言始以為齊亂張本</hi>○虢公敗戎于<lb/>
<pb n="11a"/>
　桑田注桑田虢地在?農?縣東北晉卜偃曰虢必<lb/>
　亡矣?下陽不懼而又有功是天奪之鑒注?所以<lb/>
　自照而益其疾也注驕則生疾必易晉而不撫其民<lb/>
　矣不可以五稔注稔熟也為下五年晉滅虢張?音<lb/>
　義<hi>易以?反稔入甚反</hi>○冬楚人伐鄭?章囚鄭聃伯注經書<lb/>
　侵傳言伐?以伐興權行侵掠為後年楚伐鄭鄭伯<lb/>
　欲成張?音義<hi>聃乃丼反掠音亮</hi>
經三年春王正月不雨夏四月不雨注一時不雨則書<lb/>
<pb n="11b"/>
首月傳例曰不曰旱不為?疏<hi>注正義曰一時不雨則書首月者?去冬今春也書首月者皆竟時不兩次月不雨不復書也故夏四月不雨五月不雨不復書六月得雨乃書之此由不雨日久方始追?其事?時一書所以詳其文也不於去年冬十月及今年正月不雨注必?夏四月不雨注者以下有六月雨既備書則五月不雨亦應備書今唯云夏四月不雨故杜云一時不雨則書首月以?五月不書不雨之意文二年自十有二月不雨至于秋七月十三年自正月不雨至于秋七月二者皆總書不雨又不書得雨之月與此年書不雨文異者榖梁傳曰一時言不雨者閔雨也閔雨者有志乎民者也六月雨雨云者喜雨也喜雨者有志乎民者也文二年傳曰?時而言不雨文不憂雨也不憂雨者無志乎民也言僖有憂民之志故每時一書文無憂民之志是以?時總書買逵取以為說杜既不注或亦史異辭也</hi>
<pb n="12a"/>
徐人取舒注無傳徐國在下邳僮縣東南舒國今廬江<lb/>
舒縣勝國而不用大師亦曰取例在襄十三年音義<hi>邳皮悲反僮音童廬力居反</hi>疏<hi>注正義曰諸侯相滅亡者多是土?鄰接思?封疆今檢杜注徐在下邳舒在廬江相去甚?而越竟滅國無傳無注不知所以?十三年傳例曰凡書取言易也用大師焉曰滅然則滅之與取俱是?其國家有其土地難則稱滅易則為取釋例曰用大師起大?重力以?敵因而有之故曰勝國通以滅為文也取者乘其衰亂或受其潰叛或用小師而不煩兵勞力則直言取如取如攜言其易也是勝國而不用大師亦為取也</hi>
六月雨注示旱不竟夏<lb/>
<pb n="12b"/>
秋齊侯宋公江人?人?于陽榖注陽榖齊地在東平<lb/>
須昌縣北<lb/>
冬公子友如齊?盟注?臨也音義<hi>?音利又?類</hi>疏<hi>注正義曰公羊傳曰?盟者何往盟于彼也?盟者何?盟于我也盟者殺牲?血告誓神明人臨其上?我去者出我之意故言?彼臨視?外至者我共臨視故直舉其?</hi>
楚人伐鄭<lb/>
　傳三年春不雨夏六月雨自十月不雨至于五月不<lb/>
　曰旱不為災也注周六月夏四月?播種五稼無損<lb/>
<pb n="13a"/>
　音義<hi>夏?雅反</hi>○秋?于陽榖謀伐楚也注三年楚侵鄭<lb/>
　故○齊侯為陽榖之??尋盟冬公子友如齊?盟<lb/>
　注公時不?陽榖故齊侯自陽榖遣人詣魯求尋盟<lb/>
　魯使上卿詣齊受盟謙也音義<hi>為于偽反</hi>○楚人伐鄭鄭<lb/>
　伯欲成孔叔不可曰齊方勤我注孔叔鄭大夫勤恤<lb/>
　鄭難音義<hi>難乃旦反</hi>棄?不祥注祥善也○齊侯與蔡姬<lb/>
　?舟于囿蕩公注蔡姬齊侯夫人蕩?也囿苑也?<lb/>
　魚池在苑中音義<hi>囿音又</hi>公懼變色禁之不可公怒歸<lb/>
<pb n="13b"/>
　之未?之也蔡人嫁之注為?年齊侵蔡傳<lb/>
經四年春王正月公?齊侯宋公陳侯衛侯鄭伯許男<lb/>
?伯侵蔡蔡潰注民逃其上曰潰例在文三年遂伐楚<lb/>
次于陘注遂兩事之辭楚?齊欲綏之以?故不速進<lb/>
而次陘陘楚地潁川召陵縣南有陘亭音義<hi>陘音刑召上照反傳皆同</hi>疏<hi>注正義曰桓八年祭公?遂逆王后于紀公羊傳曰遂者何生事也謂?無向紀之心至魯始生意也榖梁傳曰遂繼事之辭也此云兩事之辭謂既有上事復為下事不以?謀有心無心為異也此齊侯先有伐楚之心因行而侵蔡耳三十年?仲?聘于周遂初聘于晉桓十八年公?有行遂與姜氏如齊如此之類<pb n="14a"/>?謀為二事也六年諸侯伐鄭楚人圍許諸侯遂救許?十九年公子結媵陳人之婦于鄄遂及齊侯宋公盟如此之類?無謀而因事便行也但是?事皆稱為遂故曰?事之辭不??謀與否</hi>
夏許男新臣卒注未同盟而赴以名疏<hi>正義曰成十三年?伯廬卒于師此不言于師者榖梁傳曰諸侯死?國不地死於外地死于師何為不地?桓師也注云齊桓威?洽著諸侯安之雖卒於外與其在國同賈逵云不善於師善?主加禮若卒?國左氏無此義釋例曰若卒于朝會或書師或書地者史之成文非義所存然則或言于師或不言于師亦是史有詳?無義例也注稱赴以名者公雖在軍死須相赴史得赴乃書耳</hi>
楚屈元來盟于師盟于召陵注屈完楚大夫也楚子遣<lb/>
<pb n="14b"/>
完如師以觀齊屈完?齊之盛因而求盟故不稱使以<lb/>
完來盟為文齊桓退舍以禮楚故盟召陵召陵潁川縣<lb/>
也疏<hi>注正義曰公羊傳曰屈完者何楚大夫也何以不稱使尊屈完也曷為尊屈完以當桓公也其意言屈完楚之貴者尊之以敵齊侯若屈完足以自?無假君命不為楚子所使故作自?之文服?取以為說案孔子曰君使臣以禮臣事君以忠此聖人之明訓也今乃尊人之臣許其不為君使輕人之主以為不合使臣是乃縱?下以覬覦教?臣以?恣約之以禮豈當然乎故杜?為此?楚子?使屈完如師以觀齊師之強弱強則欲服弱則欲拒屈完?齊之盛因而求盟盟非楚子之意故不稱使以屈完自?盟為文榖梁傳曰其不言使權在屈完也是其權時之便自?與齊盟也完之本意欲即盟於軍齊桓喜其?服退舍以禮楚言?<pb n="15a"/>盟于師書屈完之意也盟于召陵書實盟之所也成二年齊侯使國佐如師不言?而此言耒者彼既云如師不須稱?此不言如師故云?耳此既云?盟不復須言及屈完盟彼無?盟之文故?言及國佐盟意異於此故文不同服?云言?者外?也嫌楚無罪言?以外之?者自外之文非?罪之所在若以言?即為罪楚則仲孫高子之?也復外齊而罪之乎且惡楚者當惡其辟在蠻夷負固不服不服之日容可外之服而又外欲何為也</hi>
齊人執陳轅濤塗注轅濤塗陳大夫音義<hi>袁陳大夫氏也?多作轅濤音棰</hi>
秋及江人?人伐陳注受齊命討陳之罪而以與謀為<lb/>
<pb n="15b"/>
文者時齊不行使魯為主與謀例在宣七年音義<hi>與音預下同</hi>疏<hi>注正義曰直言及江?者?卑師少故不言主帥言微者及之宣七年傳例曰凡師出與謀曰及不與謀曰?而春秋征伐受命於盟主者實是與謀皆不言及釋例曰盟主之令則上行乎下非匹敵和成之類故雖或先謀皆?不與謀之例然則此伐陳者受齊之命討陳之罪亦是上行乎下而經書及者於時齊師不行使魯為主魯與江?謀之然後共伐故以與謀為文</hi>
八月公至自伐楚注無傳告于廟<lb/>
葬許穆公<lb/>
冬十有二月公孫茲帥師?齊人宋人衛人鄭人許人<lb/>
<pb n="16a"/>
?人侵陳注公孫茲叔牙子叔孫戴伯<lb/>
　傳四年春齊侯以諸侯之師侵蔡蔡潰遂伐楚楚子<lb/>
　使與師言曰君處北海寡人處南海唯是風馬牛不<lb/>
　相及也注楚界猶未至南海因齊處北海遂稱所近<lb/>
　牛馬風逸?末界之微事故以取喻音義<hi>近附近之近</hi>疏<lb/>
　<hi>注正義曰?十二年傳稱楚子囊述共王之?撫有蠻夷奄征南海唯言征南海耳其竟未必至南海也</hi>
　<hi>因齊實處北海遂稱所近言其相去?也服?云風放也牝牡相誘謂之風尚書稱馬牛其風此言風馬</hi>
　<hi>牛謂馬牛風逸牝牡相誘?是末界之微事言此事不相及故以取喻不相干也</hi>不虞君之<lb/>
<pb n="16b"/>
　?吾地也何故管仲對曰昔召康公命我先君大公<lb/>
　曰注召康公周大保召公奭也音義<hi>大音泰注同奭音釋</hi>疏<hi>正義</hi>
　<hi>曰諡法安樂撫民曰康</hi>五侯九伯女實征之以?輔周室注五<lb/>
　等諸侯九州之伯皆得征討其罪齊桓因此命以夸<lb/>
　楚音義<hi>女音汝?古洽反舊古協反夸苦?反</hi>疏<hi>注正義曰太公為王官之伯得以王命征</hi>
　<hi>討天下?罪所在各致其罰故五?諸侯九州之伯皆得征討其罪齊桓因太公有此王命言已上世先</hi>
　<hi>公得征討有罪所以夸楚也鄭?以為周之制?州以一侯為牧二伯佐之九州有九侯十八伯太公為</hi>
　<hi>東西大伯中分天下者當各統四侯半一侯不可分故言五侯其伯則各有九耳侯為牧伯佐之言是周</hi>
<pb n="17a"/>
　<hi>制其事無所出也且征者征其所統之國非征侯伯之身何當計較人?以充五九之言即如其言使伯</hi>
　<hi>佐牧二伯共佐治而已非是分州之半復安得征九伯也校數煩碎非復人情故先儒無同之者</hi>賜<lb/>
　我先君履東至于海西至于河疏<hi>正義曰釋例曰海自遼西北平漁陽</hi>
　<hi>章武渤海樂陵樂安北海東?城陽東海廣陵吳郡?稽十四郡之東界以東河出西平西南二千里?</hi>
　<hi>西平東北經金城故北地朔方五原至故雲中南經平陽河東之西界東經河東河?之南界東北經汲</hi>
　<hi>郡頓丘陽平平原樂陵之東南入海杜之此言據其當時之河耳禹貢導河積石至于龍門南至于華?</hi>
　<hi>東至于底柱又東至于孟津東過洛汭至于大伾北過降水至于大陸又北播為九河同為逆河入于海</hi>
　<hi>案驗其地自大伾以上河道不改大伾以下即是汲郡以東河水東流秦漢以?始然也古之河道自大</hi>
<pb n="17b"/>
　<hi>伾而北過降水故?不可復知其大陸則趙之廣澤也大陸以北播為九河九河故道河間成平以南平</hi>
　<hi>原鬲縣以北其九河者徒駭一太史二馬?三覆釜四胡蘇五簡六絜七?盤八鬲津九徒駭?西以次</hi>
　<hi>而東故鄭注禹貢河間弓高縣往?有其處中侯云齊桓霸遏八流以自廣計桓公之時齊之西竟當在</hi>
　<hi>九河之?西徒駭?是齊之西界其東至于海當盡樂安北海之東界也</hi>南至于穆陵北<lb/>
　至于無棣注穆陵無棣皆齊竟也履所踐履之界齊<lb/>
　桓又因以自言其盛音義<hi>棣大計反竟音境下皆同</hi>爾貢包茅不<lb/>
　入王祭不共無以縮酒寡人是?注包裹束也茅菁<lb/>
　茅也束茅而灌之以酒為縮酒尚書包匭菁茅茅之<lb/>
<pb n="18a"/>
　為異未審音義<hi>共音恭?亦作供下及注同縮所六反裹音果菁子丁反苞或作包匭音</hi>
　<hi>軌?或作軌</hi>疏<hi>注正義曰禹貢?州包匭菁茅孔安國云其所包裹而致者匭匣也菁以為菹茅以</hi>
　<hi>縮酒郊特牲云縮酌用茅鄭?云藉之以茅縮去滓也周禮甸師祭祀共蕭茅鄭興云蕭字或為莤莤讀</hi>
　<hi>為縮束茅立之祭前沃酒其上酒滲下去若神飲之故謂之縮縮滲也故齊桓公責楚不貢包茅王祭不</hi>
　<hi>共無以縮酒杜用彼鄭興之說也孔安國以菁與茅?杜云茅菁茅則以菁茅為一特令?州貢茅必當</hi>
　<hi>異?餘處但更無傳說故云茅之為異未審也沈氏云大史公封禪書云江淮之間一茅三脊杜云未審</hi>
　<hi>者以三脊之茅比目之魚比翼之鳥皆是靈物不可常貢故杜云未審也</hi>昭王南征而不<lb/>
　復寡人是問注昭王成王之孫南?守?漢船?而<lb/>
<pb n="18b"/>
　溺周人諱而不赴諸侯不知其故故問之音義<hi>守手又反</hi>
　<hi>溺乃?反</hi>疏<hi>注正義曰昭王成王之孫周?紀文也?氏春秋季夏紀云周昭王親?征?蠻辛餘靡</hi>
　<hi>長且多力為王右還反?漢梁敗王及祭公隕于漢中辛餘靡振王北濟反振祭公?誘注引此傳云昭</hi>
　<hi>王之不復君其問諸水濱由此言之昭王為沒?漢辛餘靡焉得振王北濟也振王為?誠如?誘之注</hi>
　<hi>又?梁敗復非船?舊說皆言漢?之人以膠膠船故得水而?昭王溺焉不知?出何書</hi>對曰<lb/>
　貢之不入寡君之罪也敢不供給昭王之不復君其<lb/>
　問諸水?注昭王時漢非楚竟故不受罪音義<hi>?音?</hi>
　疏<hi>注正義曰楚世家成王封熊繹?楚以子男之田國居丹陽宋仲子云丹陽南郡枝江縣也枝江去</hi>
<pb n="19a"/>
　<hi>漢其路甚?昭王時漢非楚竟故不受罪也</hi>師進次于陘注楚不服罪故<lb/>
　復進師音義<hi>復扶又反</hi>夏楚子使屈完如師注如陘之師<lb/>
　觀強弱師退次于召陵注完請盟故齊侯陳諸侯之<lb/>
　師與屈完乘而觀之注?共載音義<hi>?繩證反注同</hi>齊侯曰<lb/>
　豈不榖是為先君之好是繼與不榖同好如何注言<lb/>
　諸侯之附?非為已乃尋先君之好謙而自廣因求<lb/>
　與楚同好孤寡不榖諸侯謙稱音義<hi>是為于偽反注同好呼報反下</hi>
　<hi>及注同稱尺證反</hi>疏<hi>注正義曰諸侯之交必稱先君以相接此時諸侯有魯宋陳衛鄭許?桓公以</hi>
<pb n="19b"/>
　<hi>前皆?與齊交接故齊侯稱繼先君之好謙以自廣也老子曰孤寡不榖王侯之謙稱也曲禮云諸侯與</hi>
　<hi>民言自稱寡人庶方小侯自稱曰孤其在四夷雖大曰子於?自稱不榖禮記雖為定例事在臨時所稱</hi>
　<hi>此齊侯自稱不榖襄王出奔亦稱不榖皆出自當時之意耳爾雅訓榖為善榖是養人之物言我不似榖</hi>
　<hi>之養人是謙也</hi>對曰君?徼福於敝邑之社稷辱收寡君寡<lb/>
　君之願也齊侯曰以此?戰誰?禦之以此攻城何<lb/>
　城不克對曰君若以?綏諸侯誰敢不服君若以力<lb/>
　楚國方城以為城漢水以為池注方城山在南陽葉<lb/>
　縣南以言竟土之?漢水出武都至江夏南入江言<lb/>
<pb n="20a"/>
　其險固以當城池音義<hi>徼古堯反要也漢水以為池?或作漢以為池水衍字葉</hi>
　<hi>始?反當丁浪反</hi>雖?無所用之屈完及諸侯盟○陳轅濤<lb/>
　塗謂鄭申侯曰師出於陳鄭之間國必甚病注申侯<lb/>
　鄭大夫當有供給之費故音義<hi>費芳味反</hi>若出於東方觀<lb/>
　兵於東夷循海而歸其可也注東夷郯莒徐夷也觀<lb/>
　兵示威音義<hi>郯音談</hi>申侯曰善濤塗以告齊侯許之注<lb/>
　許出東方申侯見曰師老矣若出?東方而遇敵懼<lb/>
　不可用也若出於陳鄭之間共其資糧屝屨其可也<lb/>
<pb n="20b"/>
　注屝草屨音義<hi>見賢遍反糧音良屝符費反</hi>疏<hi>正義曰少儀云君?適他臣如致金</hi>
　<hi>玉貨貝於君則曰致馬資於有司鄭?云資猶用也然則諸所費用之物皆為資也糧謂米粟行道之食</hi>
　<hi>也屝屨俱是在足之物善惡異名耳楊雄方言云屝粗屨也絲作之曰履麻作之曰屝粗者謂之屨喪服</hi>
　<hi>傳曰疏屨者藨蒯之菲也是菲用草為之也注云草屨者履屨通言耳相形以曉人也定?為草屨</hi>齊<lb/>
　侯說與之虎牢注還以鄭邑賜之音義<hi>說音?</hi>執轅濤<lb/>
　塗○秋伐陳討不忠也注以濤塗為誤軍道○許穆<lb/>
　公卒于師葬之以侯禮也注男而以侯禮加一?凡<lb/>
　諸侯薨于朝?加一?注諸侯命有三?公為上?<lb/>
<pb n="21a"/>
　侯伯中?子男為下?死王事加二?注謂以死勤<lb/>
　事疏<hi>正義曰沈氏云朝?亦王事而?言死王事者謂因王事或戰陳而死故?其文也</hi>於是<lb/>
　有以?斂注?衣公服也謂加二?音義<hi>?古?反?冕上公</hi>
　<hi>服斂力驗反</hi>○冬叔孫戴伯帥師?諸侯之師侵陳陳成<lb/>
　歸轅濤塗注陳服罪故歸其大夫戴諡也○初晉獻<lb/>
　公欲以驪姬為夫人卜之不吉筮之吉疏<hi>正義曰曲禮云卜筮</hi>
　<hi>不相襲鄭?云卜不吉則又筮筮不吉則又卜是瀆龜筮也晉獻公卜娶驪姬不吉公曰筮之是也如彼</hi>
　<hi>記云卜之不吉不合更筮但?公既愛驪姬欲必尊其位故卜既不吉更令筮之冀乎筮而得吉所以遂</hi>
<pb n="21b"/>
　<hi>己心也詩云我龜既厭不我告猶鄭?云卜筮數而瀆龜龜靈厭之不復告其所圖之吉凶由是貫瀆龜</hi>
　<hi>筮不復告之以實故終實不吉而筮稱其吉是筮非不知而不以實告也周禮筮人云凡國之大事先筮</hi>
　<hi>而□卜鄭?云當用卜者先筮之既事漸也?筮之凶則止不卜而傳稱桓公卜季友晉獻公卜驪姬晉</hi>
　<hi>文公卜納王趙鞅卜救鄭皆先卜而後筮者周禮言其正法耳春秋之世臨時請問者或卜或筮出自當</hi>
　<hi>時之心不必皆先筮後卜崔靈恩以為國之大事先筮而後卜筮凶則止不卜者筮必以三代之法若三</hi>
　<hi>法皆凶則止不卜若兩法是凶一法為吉名為筮逆猶是疑限故更卜以?之則洪範筮逆龜?是也故</hi>
　<hi>大卜掌三兆三易儀禮特牲少牢筮皆旅占是筮有?占之法則靈恩之說義亦可通</hi>公曰?<lb/>
　筮卜人曰筮短龜長不如從長注物生而後有象象<lb/>
<pb n="22a"/>
　而後有滋滋而後有數龜象筮數故象長數短音義<lb/>
　<hi>不如依字讀或音而據反</hi>疏<hi>注正義曰筮數以上皆十五年傳云象者物初生之形數者物滋息之?</hi>
　<hi>凡物皆先有形象乃有滋息是數?象生也龜以?象金木水火土之兆以示人故為長筮以末數七八</hi>
　<hi>九六之策以示人故為短周禮占人掌占龜鄭?云占人亦占筮言掌占龜者筮短龜長主?長者亦用</hi>
　<hi>此傳為說案易?辭云蓍之??而神卦之?方以智神以知?知以?往然則知?藏往是為極妙雖</hi>
　<hi>龜之長無以加此聖人演筮以為易所知豈短於卜卜人欲令公舍筮從卜故云筮短龜長非是龜?實</hi>
　<hi>長杜欲成筮短龜長之意故引傳文以證之若至理而言卜筮實無長短</hi>且其繇曰?之<lb/>
　渝攘公之羭注繇卜兆辭渝變也攘除也羭美也言<lb/>
<pb n="22b"/>
　變乃除公之美音義<hi>繇直救反渝羊朱反下羭同音攘如羊反</hi>一薰一蕕<lb/>
　十年尚猶有臭注薰香草蕕臭草十年有臭言善易<lb/>
　消惡難除音義<hi>薰許云反蕕音由易以豉反</hi>疏<hi>正義曰言公若?心愛之公心必?</hi>
　<hi>改變變乃除公之美公先有美此人?除去之薰是香草蕕是臭草一薰一蕕言分數正?使之相和雖</hi>
　<hi>積十年尚猶有臭氣香氣盡而臭氣存言善惡聚而多少敵善不?止惡而惡能消善注正義曰筮卦之</hi>
　<hi>辭亦名為繇但此是卜人之言知是卜兆辭也卜人舉此辭以止公則兆頌舊有此辭非卜人始為之也</hi>
　<hi>卜人言其辭而不言其意不知得何兆此義何所出也渝變攘除皆釋言文也釋畜云夏羊牡羭牝羖則</hi>
　<hi>羭是羊之名美善之字皆?羊故羭為美也變乃除公之美言公心必變而除公美也此傳之意言善惡</hi>
<pb n="23a"/>
　<hi>相雜二字皆從草知是香草臭草也月令五時各言其臭中央土云其臭香易繫辭云其臭如蘭傳稱在</hi>
　<hi>君之臭味則臭是氣之總名元非善惡之稱但既謂善氣為香故?以惡氣為臭耳十是數之小成故舉</hi>
　<hi>以為言焉十年香氣盡矣惡氣尚存言善易消而惡難滅也杜知蕕是臭者?則云牛夜嗚則庮彼□亦</hi>
　<hi>是臭義其字雖異其意亦同尚猶有臭猶則尚之義重言之耳猶尚書云弗遑暇食遑則暇也</hi>必不<lb/>
　可弗聽立之生奚齊其娣生卓子及?立奚齊既與<lb/>
　中大夫成謀姬謂大子曰君夢齊姜必速祭之注齊<lb/>
　姜大子母言求食音義<hi>卓吐濁反</hi>大子祭于曲沃歸胙于<lb/>
　公注胙祭之酒肉音義<hi>胙才故反</hi>公田姬寘諸?六日公<lb/>
<pb n="23b"/>
　至毒而獻之注毒酒經宿輒敗而經六日明公之惑<lb/>
　音義<hi>寘之豉反</hi>公祭之地地墳與犬犬斃與小臣小臣亦<lb/>
　斃音義<hi>墳扶粉反斃婢世反</hi>疏<hi>正義曰晉語說此事云公田驪姬受胙乃寘酖?酒寘堇於肉</hi>
　<hi>公至召申生獻公祭地地墳申生恐而出驪姬與犬肉犬斃飲小臣酒亦斃此傳既?當如國語也賈逵</hi>
　<hi>云堇烏頭也榖梁傳曰以酖為酒藥脯以毒注正義曰毒酒經宿便敗而公不怪其六日仍得如故明公</hi>
　<hi>之惑於驪姬不以六日為怪也</hi>姬泣曰賊由大子大子奔新城注新<lb/>
　城曲沃公殺其傅杜原款或謂大子子辭君必辯焉<lb/>
　注以六日之?自理音義<hi>款苦管反辯兵免反</hi>大子曰君非姬<lb/>
<pb n="24a"/>
　氏居不安食不飽我辭姬必有罪君老矣吾又不樂<lb/>
　注吾自理則姬死姬死則君必不樂不樂為由吾也<lb/>
　音義<hi>樂音洛注同</hi>曰子其行乎大子曰君實不察其罪被<lb/>
　此名也以出人誰納我十二月戊申縊于新城姬遂<lb/>
　譖二公子曰皆知之重耳奔蒲夷吾奔屈注二子時<lb/>
　在朝為?年晉殺申生傳音義<hi>被皮寄反又皮綺反縊一賜反譖側鴆反</hi>
經五年春晉侯殺其世子申生注稱晉侯惡用讒書春<lb/>
從告音義<hi>惡烏路反</hi>疏<hi>注正義曰公羊傳曰曷為直稱晉侯以殺殺世子母弟直稱君者甚之也<pb n="24b"/>言父子相殘惡之甚者是惡其用讒殺大子故斥言晉侯以罪之罪晉侯則申生無罪也傳稱晉侯使以殺大子申生之故?告實以去年死告稱今年殺故以今年書也釋例曰晉魯久不交使而告殺申生則所告不必?有玉帛之使但欲廣聲其罪耳言廣聲其罪則晉侯謂讒言為實誣加大子以罪時史知其實改告而書之此傳不言書曰則是舊史然也</hi>
杞伯姬?朝其子注無傳伯姬?寧寧成風也朝其子<lb/>
者時子年在十?左右因有諸侯子得行朝義而卒不<lb/>
成朝禮故?於母而曰朝其子音義<hi>杞伯姬??句?歸寧朝其子猶言其子朝</hi>疏<hi>注正義曰伯姬未必是成風所生但哀姜既死成風得為夫人?非其母亦得歸寧也沈氏云<pb n="25a"/>伯姬以?二十五年六月歸于杞假令後年生子則其年十四矣杜云十?左右者以其?母言朝故云十?左右也桓九年?伯使世子射姑?朝是諸侯之子得有攝君之禮行朝之義但此子幼弱而卒不成朝故??母而曰朝其子也若其?行朝禮則世子當如射姑伯姬?言?耳</hi>
夏公孫茲如牟注叔孫戴伯娶於牟卿非君命不越竟<lb/>
故奉公命聘?牟因自為逆音義<hi>竟音境為于偽反</hi>疏<hi>注正義曰牟是附庸之國唯桓十五年邾人牟人葛人?朝自爾以?更不朝聘於魯魯不應使卿聘此小國當是叔孫聘妻已定但卿非君命不得越竟故咨公請使奉君命以聘因自為逆婦故傳稱娶焉明其因娶而聘</hi>
公及齊侯宋公陳侯衛侯鄭伯許男?伯?王世子于<lb/>
<pb n="25b"/>
首止注?王大子鄭也不名而殊?尊之也首止衛地<lb/>
陳留襄邑縣東南有首鄉<lb/>
秋八月諸侯盟于首止注間無異事復稱諸侯者王世<lb/>
子不盟故也王之世子尊與王同齊桓行霸翼戴天子<lb/>
尊崇王室故殊貴世子音義<hi>復扶又反</hi>疏<hi>注正義曰公羊傳曰諸侯何以不序一事而再見者前目而後凡也言此諸侯還是上?之諸侯故?省文不復序也昭十三年秋公會劉子晉侯云云于平丘八月甲戌同盟于平丘不言諸侯者為間無異事故也九年夏公?宰周公齊侯云云于葵丘九月諸侯盟于葵丘言諸侯者為其間有伯姬卒故也此會盟之間無他異事復稱諸侯者為王世子不盟故也<pb n="26a"/>榖梁傳曰復舉諸侯何也尊王世子而不敢與盟也釋例曰未有臣而盟君臣而盟君是子可盟父故春秋王世子以下?諸侯者皆同會而不同盟是?復言諸侯者見王世子不與盟也王世子者王之儲副周禮膳夫掌?王及后世子?終則會唯王及后世子之膳不會是其尊與王同也齊桓行霸翼戴天子尊崇王室故殊貴王之世子於?則?序諸侯言?王世子則王世子不序諸侯之列也盟則諸侯自盟世子不與是殊貴世子也</hi>鄭伯逃歸不盟注逃其師而歸也逃例在文三年疏<lb/>
<hi>注正義曰禮君行師從卿行旅?雖則?盟必有師旅鄭伯棄其師?輕身逃歸釋例曰國君而逃師棄盟違其典儀棄其章服?臣不知其謀社稷不保其安此與匹夫逃竄無異故例在上曰逃是言稱逃之意也逃在盟前辟盟而逃故云逃歸不盟公還先告?盟故後書鄭伯</hi>
<pb n="26b"/>
楚人滅弦弦子奔?注弦國在弋陽軑縣東南音義<hi>軑音犬</hi>
九月戊申朔日有食之注無傳<lb/>
冬晉人執虞公注虞公貪璧馬之?距?忠諫稱人以<lb/>
執同?無道於其民之例例在成十五年所以罪虞且<lb/>
言易也晉侯脩虞之祀而歸其職貢於王故不以滅同<lb/>
姓為譏音義<hi>易以?反</hi>疏<hi>注正義曰書晉人執虞公則從無道?民之例虞公於傳未有不道之?但虞公貪璧馬之?拒?忠?諫者所以安存社稷保佑下民志在貪?無恤民之意即為不道於民是<pb n="27a"/>故稱人以執之也實是滅其國而言執其君者所以罪虞公且言執之易釋例曰虞公昧?貨賄貪以自亡國非其國臣非其臣晉人取之若執一夫故稱人以執而不言滅罪虞且言易也二十五年衛侯燬滅邢傳曰同姓也故名虞亦晉之同姓不言晉侯名者傳稱晉侯脩虞祀且歸其職貢?王以是之故不以滅同姓為譏謂不書晉侯名也</hi>
　傳五年春王正月辛亥朔日南至注周正月今十一<lb/>
　月冬至之日日南極公既視朔遂登觀臺以望而書<lb/>
　禮也注視朔親告朔也觀臺臺上搆屋可以?觀者<lb/>
　也朔旦冬至?數之所始治?者因此則可以明其<lb/>
<pb n="27b"/>
　術數審??陽?事訓民魯君不?常脩此禮故善<lb/>
　公之得禮音義<hi>登觀古亂反注同臺以望?句而書?或作而書雲物非也?彼列反</hi>
　凡分至?閉必書雲物注分春秋分也至冬夏至也<lb/>
　?立春立夏閉立秋立冬雲物氣色?變也傳重申<lb/>
　周典不言公者日官掌其職音義<hi>重直用反</hi>為備故也注<lb/>
　素察妖祥逆為之備疏<hi>正義曰辛亥朔者月一日也日南至者冬至日也天子班</hi>
　<hi>朔?諸侯諸侯受而?之於大祖廟每月之朔告廟受而行之諸侯有觀臺所以望氣祥也公既親自行</hi>
　<hi>此視朔之禮遂以其日往登觀臺之上以瞻望雲及物之氣色而書其所見之物是禮也凡春秋分冬夏</hi>
<pb n="28a"/>
　<hi>至立春立夏為?立秋立冬為閉用此八節之日必登觀臺書其所見雲物氣色若有雲物變異則是?</hi>
　<hi>之妖祥既見其事後必有驗書之者為豫備故也視朔者月朔之禮也登臺者至日之禮也公常以一日</hi>
　<hi>視朔至日登臺但此朔即是至日故視朔而遂登臺也注正義曰日之行天有南有北常立八尺之表以</hi>
　<hi>侯景之短長夏至之景尺有五寸日?長而景?短是謂日北至也自是以後日稍近南冬至之景一丈</hi>
　<hi>三尺日?短而景?長是謂日南至也冬至者十一月之中氣中氣者月半之氣也月朔而已得中氣是</hi>
　<hi>必前月閏閏前之月則中氣在晦閏後之月則中氣在朔閏者聚殘餘分之月其月無中氣半屬前月半</hi>
　<hi>屬後月是去年閏十二月十六日已得此年正月朔大雪節故此正月朔得冬至也而杜長?僖元年閏</hi>
　<hi>十一月此年閏十二月又閏之相去?家大率三十二月耳杜於此閏相去凡五十月不與?數同者杜</hi>
<pb n="28b"/>
　<hi>推勘春秋日月上下置閏或稀或穊自?春秋時法故不與常閏同視朔者公既告廟受朔即聽視此朔</hi>
　<hi>之政是其親告朔也禮天子曰靈臺諸侯曰?臺釋?云四方而?曰臺臺上構屋可以?觀望故謂之</hi>
　<hi>觀臺也古之為閏者皆舉其大數周年有三百六十五日四分日之一分為十二月則一月各有三十日</hi>
　<hi>十六分日之七是故?前月初節至後月初節必三十日有餘也其日月之行天也日行遲月行疾每二</hi>
　<hi>十九日過半而月及日謂之一月故?朔至朔唯二十九日過半耳計一?則有餘十一日而不得周年</hi>
　<hi>故作閏月以補之計十九年而有七閏古閏十九年為一章以其閏餘盡故也??之始以朔旦冬至為</hi>
　<hi>首閏之上元其年是十一月朔旦冬至至十九年閏餘盡復得十一月朔旦冬至故以十九年為一章積</hi>
　<hi>章成部積部成紀治?者以此章部為法因此可以明其術數推之而知氣朔也審??陽寒暑不失其</hi>
<pb n="29a"/>
　<hi>時也所以陳?時事教訓下民魯君不?常脩此事故善公之得禮也一年分為四時時皆九十餘日春</hi>
　<hi>之半秋之半盡夜長短?晝夜中分百刻故春秋之半稱春秋分也冬之半夏之半晝夜長短極極訓為</hi>
　<hi>至故冬夏之半稱冬夏至也四時之氣寒暑不同春夏生物秋冬殺物生物則當?殺物則當閉故立春</hi>
　<hi>立夏為?立秋立冬為閉言物謂氣色者謂非雲而?有氣色杜恐與雲相亂故?云氣色也周禮保章</hi>
　<hi>氏以五雲之物辯吉凶水旱降豐荒之祲象鄭?云物色也視日旁雲氣之色降下也知水旱所下之國</hi>
　<hi>鄭?云以二至二分觀雲色青為蟲白為喪赤為兵荒?為水?為豐?之此言?出占候之書計雲氣</hi>
　<hi>之占不啻盡此而已但世?其學故莫能知焉左傳諸所發凡皆是周之舊典既言禮也更復發凡是重</hi>
　<hi>申周典也直言必書雲物不更云公是日官掌其職非公所當親也劉炫規云書雲物亦是公親為之但</hi>
<pb n="29b"/>
　<hi>上文有公既視朔故下文去公字耳今刪定知不然者上言公既視朔是傳家之語下文必書雲物是周</hi>
　<hi>公舊凡舊凡之文包諸侯天子若諸侯稱公書雲物則天子當稱王書雲物是知舊凡元無王公之文日</hi>
　<hi>官掌其事若以上文有公既視朔故去公字然則周公舊凡豈豫知有公既視朔沒去公字乎苟生異見</hi>
　<hi>妄規杜氏非也</hi>○晉侯使以殺大子申生之故?告注釋經<lb/>
　必須告乃書初晉侯使士蒍為二公子築蒲與屈不<lb/>
　慎寘薪焉注不謹慎音義<hi>為于偽反下乃為同寘之豉反</hi>疏<hi>注正義曰不謹</hi>
　<hi>慎所為多寘薪於中焉若今栫木</hi>夷吾訴之公使讓之注譴讓之音<lb/>
　義<hi>譴棄戰反</hi>士蒍稽首而對曰疏<hi>正義曰周禮大祝辯九拜一曰稽首二曰頓首</hi>
<pb n="30a"/>
　<hi>三曰空首鄭?云稽首拜頭至地也頓首拜頭叩地也空首拜頭至手所謂拜手也鄭唯?此三者拜之</hi>
　<hi>形容所以為異也稽首頭至地頭下緩至地也頓首頭不至地暫一叩之而已尚書每稱拜手稽首者初</hi>
　<hi>為拜頭至手乃復叩頭以至地至手是為拜手至地乃為稽首然則凡為稽首者皆先為拜手乃成稽首</hi>
　<hi>故尚書拜手稽首連言之傳雖不言拜手當亦先為拜手乃為稽首稽首拜手共成一拜之禮此其為敬</hi>
　<hi>之極故臣於君乃然孔安國以為盡禮致敬知此是禮之極盡也大祝九拜又云四曰振動五曰吉拜六</hi>
　<hi>曰凶拜七曰?拜八曰褒拜九曰肅拜鄭?云振動戰栗變動之拜拜而後稽顙謂齊衰不杖以下者凶</hi>
　<hi>拜稽顙而□拜謂三年服者?拜謂一拜荅臣下拜褒拜再拜拜神與尸肅拜今時?也介者不拜說者</hi>
　<hi>又以為稽首臣拜君也頓首謂敵者相拜也空首謂君荅臣拜也</hi>臣聞之無喪而慼<lb/>
<pb n="30b"/>
　憂必讎焉注讎猶對也無戎而城讎必保焉注保而<lb/>
　守之寇讎之保又何慎焉守官廢命不敬固讎之保<lb/>
　不忠失忠與敬何以事君詩云??惟寧宗子惟城<lb/>
　注詩大雅??以安則宗子之固若城疏<hi>正義曰詩大雅板之</hi>
　<hi>七章?和也寧安也和其?以撫民則其國惟安矣但能以?安國則宗子之固若城</hi>君其脩<lb/>
　?而固宗子何城如之注言城不如固宗子三年?<lb/>
　尋師焉焉用慎注尋用也音義<hi>焉用於?反</hi>退而賦曰狐<lb/>
　裘尨茸一國三公吾誰適從注士蒍自作詩也尨茸<lb/>
<pb n="31a"/>
　亂貌公與二公子為三言城不堅則為公子所訴為<lb/>
　公所?堅之則為固讎不忠無以事君故不知所?<lb/>
　音義<hi>尨莫紅反又音蒙茸如容反又音戎適從丁?反</hi>及難公使寺人披伐<lb/>
　蒲重耳曰君父之命不校乃?曰校者吾讎也踰垣<lb/>
　而走披斬其袪遂出奔翟注袪袂也音義<hi>難乃旦反披普皮反</hi>
　<hi>校音教?似浚反垣音袁袪起魚反翟音狄袂面世反</hi>疏<hi>注正義曰禮深衣記云袂之長短反詘之</hi>
　<hi>及肘喪服云袂屬幅袪尺二寸幅謂衣之身也祛屬?幅長於手反屈至肘則?幅盡?袖口總名為袂</hi>
　<hi>其袂近口又?名為袪此斬其袪斬其袖之末也詩唐風羔裘傳云袪袂末鄭?玊藻注云袪袂口也但</hi>
<pb n="31b"/>
　<hi>袂是總名得以袂表袪故云袪袂</hi>○夏公孫茲如牟娶焉注因聘而<lb/>
　娶故傳實其事音義<hi>娶七喻反?又作取</hi>○?于首止?王大<lb/>
　子鄭謀寧周也注?王以?后故?廢大子鄭而立<lb/>
　王子帶故齊桓帥諸侯?王大子以定其位疏<hi>注正義曰</hi>
　<hi>二十四年傳曰不榖不?得罪于母氏之寵子帶書曰天王出居于鄭辟母弟之難也如彼傳文則襄王</hi>
　<hi>與子帶俱是?后所生但其母鍾?其少子故欲廢大子而立之周?紀云?王母早死後母曰?后生</hi>
　<hi>叔帶與傳不同史記<graphic n="KR1230" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1230.png" mimeType="image/png"/>也七年?王崩?王畏子帶不敢發喪知此時有廢大子之意故齊桓帥諸侯會</hi>
　<hi>大子定其位安王國也</hi>○陳轅宣仲怨鄭申侯之反已於召陵<lb/>
<pb n="32a"/>
　注宣仲轅濤塗故勸之城其賜邑注齊桓所賜虎牢<lb/>
　曰美城之大名也子孫不忌吾助子請乃為之請於<lb/>
　諸侯而城之美注樓櫓之備美設音義<hi>美城之?句櫓音魯</hi>遂<lb/>
　譖諸鄭伯曰?城其賜邑?以叛也申侯由是得罪<lb/>
　注為七年鄭殺申侯傳○秋諸侯盟王使周公召鄭<lb/>
　伯曰吾撫女以?楚輔之以晉可以少安注周公宰<lb/>
　孔也王恨齊桓定大子之位故召鄭伯使叛齊也晉<lb/>
　楚不服於齊故以鎮安鄭音義<hi>秋諸侯盟?或此下更有于首止三字非</hi>
<pb n="32b"/>
　<hi>女音汝</hi>鄭伯喜於王命而懼其不朝?齊也故逃歸不<lb/>
　盟孔叔止之曰國君不可以輕輕則失親注孔叔鄭<lb/>
　大夫親黨援也音義<hi>輕遣正反下同</hi>失親患必至病而乞盟<lb/>
　所喪多矣君必悔之弗?逃其師而歸音義<hi>喪息浪反</hi>○<lb/>
　楚?榖於?滅弦弦子奔??是江?道?方睦於<lb/>
　齊皆弦姻也注姻外親也道國在汝南安陽縣南?<lb/>
　國名汝南西平縣有?亭弦子恃之而不事楚又不<lb/>
　設備故亡○晉侯復假道於虞以伐虢?之?諫曰<lb/>
<pb n="33a"/>
　虢虞之表也虢亡虞必從之晉不可啟寇不可翫注<lb/>
　翫習也音義<hi>復扶又反下本年經注同</hi>一之?甚其可再乎注?<lb/>
　二年假晉道滅下陽諺所謂輔車相依脣亡齒寒者<lb/>
　其虞虢之謂也注輔頰輔車牙車音義<hi>車尺奢反</hi>疏<hi>注正義曰</hi>
　<hi>易咸卦上九咸其輔頰舌三者並言則各為一物廣雅云輔頰也則輔頰?一釋名曰頤或曰輔車其骨</hi>
　<hi>彊可以輔持其口或謂牙車牙所載也或謂頷車也衛風碩人云巧笑倩兮毛傅云好口輔也如此諸文</hi>
　<hi>牙車頷車牙下骨之名也頰之與輔口旁肌之名也?輔車一處分?二名耳輔為外表車是?骨故云</hi>
　<hi>相依也</hi>公曰晉吾宗也豈害我哉對曰大伯虞仲大王<lb/>
<pb n="33b"/>
　之昭也大伯不從是以不嗣注大伯虞仲皆大王之<lb/>
　子不從父命俱?適吳仲雍支子?封西吳虞公其<lb/>
　後也穆生昭昭生穆以世次計故大伯虞仲於周為<lb/>
　昭音義<hi>大音?下及注同昭上饒反注同後昭穆倣此</hi>虢仲虢叔王季之穆<lb/>
　也注王季者大伯虞仲之母弟也虢仲虢叔王季之<lb/>
　子文王之母弟也仲叔皆虢君字疏<hi>注正義曰大伯虞仲辟季?適</hi>
　<hi>?蠻若有適庶不須相辟知其皆同母也周本紀云古公有長子曰大伯次曰虞仲大姜生季?如史記</hi>
　<hi>之文似王季與大伯?母馬遷之言疏繆耳此言虢仲虢叔王季之穆國語稱文王敬友二虢故亦以為</hi>
<pb n="34a"/>
　<hi>文王母弟母弟之言事無所出仲叔皆文王之時虢君字也據傳云鄭滅一虢晉滅一虢不知誰是仲後</hi>
　<hi>誰是叔後賈逵云虢仲封東虢制是也虢叔封西虢虢公是也馬融云虢叔同母弟虢仲異母弟虢仲封</hi>
　<hi>下陽虢叔封上陽案傳上陽下陽同是虢國之邑不得分封二人也若二虢共處鄭復安得虢國而滅之</hi>
　<hi>雖賈之言亦無明證各以意?不可審知</hi>為文王卿士?在王室藏於盟<lb/>
　府注盟府司盟之官疏<hi>注正義曰周禮司盟掌盟載之法?同則掌其盟約之載</hi>
　<hi>既盟則貳之鄭?云貳之者寫副當以授六官唯言會同之盟不掌?功之事而得有二虢之??在盟</hi>
　<hi>府者凡諸侯初受封爵必有盟誓之言檀弓云衛大史??死公與之邑裘氏與縣潘氏書而納諸棺曰</hi>
　<hi>世世萬子孫毋變也其言即盟誓之辭也漢書功臣侯表記?祖即位八載天下乃平始論功而定封侯</hi>
<pb n="34b"/>
　<hi>者一百四十三人封爵之誓曰使?河如帶?山若礪國以永存爰及苖裔其誓即盟之類事必有因於</hi>
　<hi>古明知以?受封必有盟要其辭當??司盟之府也</hi>?虢是滅何愛?虞且<lb/>
　虞能親於桓?乎其愛之也疏<hi>正義曰?之謂?虞也虞豈能親於桓?</hi>
　<hi>乎其當?此虞也服?其作甚注云?之甚當謂愛桓?之族甚也?之若甚何以誅之且文勢不順又</hi>
　<hi>改字失真繆之甚也</hi>桓?之族何罪而以為戮不唯偪乎注桓<lb/>
　叔?伯之族晉獻公之從祖昆弟獻公患其偪盡殺<lb/>
　之事在?二十五年音義<hi>偪彼力反</hi>疏<hi>注正義曰?伯之族從父昆弟也桓</hi>
　<hi>叔之族?祖昆弟也唯言從祖昆弟舉疏者而?言耳</hi>親以寵偪猶尚害之?<lb/>
<pb n="35a"/>
　以國乎公曰吾享祀豐絜神必據我注據猶安也音<lb/>
　義<hi>享興?反</hi>對曰臣聞之鬼神非人實親惟德是依故周<lb/>
　書曰皇天無親惟?是輔注周書逸書又曰黍稷非<lb/>
　馨??惟馨注馨香之?聞音義<hi>聞音問又如字</hi>又曰民不<lb/>
　易物惟?繄物注黍稷牲玊無?則不見饗有?則<lb/>
　見饗言物一而異用音義<hi>繄惡兮反是也</hi>疏<hi>正義曰皇天無親惟?是輔蔡</hi>
　<hi>仲之命文也黍稷非馨明?惟馨君陳文也人不易物惟?其物旅獒文也杜不見古文故以為逸書此</hi>
　<hi>傳與書異者其作繄師授不同字改易耳其意亦不異也民不易物者設有二人俱以物祭其祭相似不</hi>
<pb n="35b"/>
　<hi>改易此物惟有?者繄此乃是物無?而薦神所不享則此物不是物也</hi>如是則非?民<lb/>
　不和神不享矣神所馮依?在?矣若晉取虞而明<lb/>
　?以薦馨香神其吐之乎弗聽許晉使?之?以其<lb/>
　族行注行去也音義<hi>馮皮冰反下同使所吏反</hi>疏<hi>正義曰晉語云?之?諫而不</hi>
　<hi>聽出謂其子曰?亡矣吾不去懼及焉以其帑適西山韋昭云西山國西界也</hi>曰虞不臘矣<lb/>
　注臘?終祭?神之名音義<hi>臘力盍反</hi>疏<hi>正義曰月令孟冬臘門閭及先</hi>
　<hi>祖五祀臘之見?傳記者唯月令與此二文而已秦?紀?王十二年初臘始皇三十一年更改臘曰嘉</hi>
　<hi>平蔡邕獨斷云臘者?終大祭縱吏民宴飲非迎氣故但送不迎應劭風俗通云案禮夏曰嘉平殷曰清</hi>
<pb n="36a"/>
　<hi>祀周曰大蜡漢曰臘臘者獵也田獵取獸祭先祖也此言虞不臘矣明當時有臘祭周時臘與大蜡各為</hi>
　<hi>一祭言漢改曰臘不蜡而為臘矣</hi>在此行也晉不更舉矣注不更舉<lb/>
　兵八月甲午晉侯圍上陽注上陽虢國都在?農?<lb/>
　縣東南問於卜偃曰吾其濟乎對曰克之公曰何時<lb/>
　對曰童?云丙之晨龍尾伏辰注龍尾尾星也日月<lb/>
　之?曰辰日在尾故尾星伏不見音義<hi>?音?見賢遍反</hi>均<lb/>
　服振振取虢之旂注戎事上下同服振振盛貌旂軍<lb/>
　之旌旗音義<hi>均如字同也字書作袀音同振音真注同</hi>鶉之賁賁天策焞<lb/>
<pb n="36b"/>
　焞火中成軍虢公其奔注鶉鶉火星也賁賁鳥星之<lb/>
　體也天策傳說星時近日星微焞焞無光耀也言丙<lb/>
　子平旦鶉火中軍事有成功也此已上皆童?言也<lb/>
　童?之子未有念慮之感而?成嬉戲之言似若有<lb/>
　馮者其言或中或否博?之士能懼思之人兼而志<lb/>
　之以為??之驗有益?世教音義<hi>鶉述春反又常倫反賁音奔焞</hi>
　<hi>他門反說音?近附近之近上時掌反?初問反又恥問反?齒也嬉戲許宜反中丁仲反</hi>其九<lb/>
　月十月之交乎注以星驗推之知九月十月之交謂<lb/>
<pb n="37a"/>
　夏九月十月也交晦朔交?音義<hi>夏?雅反下同</hi>丙子旦日<lb/>
　在尾月在策注是夜日月合朔於尾月行疾故至旦<lb/>
　而過在策鶉火中必是時也疏<hi>正義曰釋樂云徒歌謂之?言無樂而空</hi>
　<hi>歌其聲逍?然也?時有童?之子為此歌?之辭故卜偃取以對公也夜之向明為晨日月聚?為辰</hi>
　<hi>星宿不見為伏言乙日夜半之後丙日?旦之時龍尾之星伏在合辰之下當是之時軍人上下均同其</hi>
　<hi>服振振然而盛旂者晉軍旂也而往取虢故云取虢之旂南方鶉鳥之星其體賁賁然見?南方天策之</hi>
　<hi>星近日焞焞然無光耀甚微也鶉火之次正中於南方爾時其當成軍事也虢公其當奔走也既引童?</hi>
　<hi>之言乃復指其時日在夏之九月十月之交乎謂九月十月晦朔之交也十月朔丙子之日平旦時日體</hi>
<pb n="37b"/>
　<hi>在尾星月在天策星鶉火正中於南方必是時克之注正義曰東方七宿皆為蒼龍之宿其龍南首北尾</hi>
　<hi>角是龍角尾即龍尾故云龍尾尾星也日月之?為辰昭七年傳文於時日體在尾尾星與日同處共日</hi>
　<hi>俱出入故常伏不見也丙之晨者說文云晨早?爽也謂夜?旦?鳴時也○周禮司服職云凡兵事韋</hi>
　<hi>弁服鄭?云韋弁以韎韋為弁又以為衣裳今時伍伯緹衣古兵服之遺色然則在兵之服皆韋弁均服</hi>
　<hi>者謂兵戎之事貴賤上下均同此服也○南方七宿皆為朱鳥之宿其鳥西首東尾故未為鶉首午為鶉</hi>
　<hi>火已為鶉尾鶉火星者謂?星張也天策傅說星史記天官書之文?子云傅說得之以騎箕尾傅說殷</hi>
　<hi>高宗之相死而託神於此星故名為傅說星也傅說之星在尾之末合朔在尾故其星近日星微焞焞然</hi>
　<hi>無光耀也說文云??齒也男八月齒生八?而?女七月齒生七?而?童?之子未有念慮之感不</hi>
<pb n="38a"/>
　<hi>?自為文辭而?聚集會成此嬉?遨戲之言其言韻而有理似若有神馮之者其言或中或否不可常</hi>
　<hi>用博?之士及能懼思之人兼而志之以為鑒戒以為??之驗有益於世教故書傳時有米用之者文</hi>
　<hi>三年傳曰孟明之臣也其不?也能懼思也能懼思之人謂孟明之類也○以三統?推之此夜是月小</hi>
　<hi>餘盡夜半合朔在尾十四度?乙夜半至平旦日行四分度之一月行三度有餘故丙子旦日在尾星月</hi>
　<hi>在天?鶉火之次正中也月令孟冬之月日在尾昏危中旦七星中七星則鶉火次之星也</hi>冬十<lb/>
　二月丙子朔晉滅虢虢公醜奔京師注不書不告也<lb/>
　周十二月夏之十月師還館于虞遂襲虞滅之執虞<lb/>
　公及其大夫井伯以媵秦穆姬注秦穆姬晉獻公女<lb/>
<pb n="38b"/>
　送女曰媵以屈辱之而脩虞祀且歸其職貢於王注<lb/>
　虞所命祀疏<hi>正義曰虞受王所命之祀謂天子命虞使祀其竟?山川之神也既滅其國故</hi>
　<hi>代虞祭之</hi>故書曰晉人執虞公罪虞且言易也音義<hi>易以豉反</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　春秋左傳注疏卷十一<lb/>
<pb n="39a"/>
　春秋左氏傳注疏卷十一考證<lb/>
齊師宋師?伯次于聶北救邢注次于聶北者案兵觀<lb/>
　釁以待事也○蘇轍曰先言次而後言救案兵待事<lb/>
　卒能救邢故以救終之也<lb/>
齊師宋師?師城邢注一事而再列三國於文不可言<lb/>
　諸侯師故○<hi>臣召南</hi>按傳言諸侯救邢則于文未嘗<lb/>
　不可云諸侯城邢也再敘三國自係褒美齊桓故詳<lb/>
　列之<lb/>
<pb n="39b"/>
傳夫人氏之喪至自齊注言女子有三?之義○女監<lb/>
　?訛作君今改正<lb/>
齊侯宋公江人?人盟?貫○東?集?引杜注江國<lb/>
　在汝南安陽縣之下有?國在弋陽縣六字<hi>臣召南</hi>
　按?十九年傳遂伐?杜注?嬴姓國今弋陽縣已<lb/>
　有注在前不重出也<lb/>
傳入自顛軨○後漢郡國志河東郡大陽有?軨?注<lb/>
　引博物記曰在縣東吳城之北令之??<lb/>
<pb n="40a"/>
徐人取舒注勝國而不用大師亦曰取○孫覺曰徐人<lb/>
　取之而不言滅者舒之宗祀復存未?見滅也趙子<lb/>
　曰凡得國而不書滅者不滅其祀也<hi>臣召南</hi>按二說<lb/>
　之中趙說為是<lb/>
楚屈完?盟于師盟于召陵○陸淳曰楚未?與中國<lb/>
　為會屈完之佐楚子而能從善服義得為臣之道故<lb/>
　聖人特書族以褒之劉敞曰桓公之威可謂盛矣故<lb/>
　不多齊之有功而多楚之服罪不貴楚之能拒敵而<lb/>
<pb n="40b"/>
　貴齊之能不遂也<lb/>
傳南至于穆陵北至于無棣注穆陵無棣皆齊竟也○<lb/>
　<hi>臣召南</hi>按大峴山上有古穆陵?今臨朐縣東南沂<lb/>
　水縣東北按齊地記無棣在渤海高城縣今直隸鹽<lb/>
　山縣南有古無棣溝<lb/>
傳昭王南征而不復疏舊說皆言漢濱之人以膠膠?<lb/>
　故得水而?昭王溺焉不知?出何書○<hi>臣召南</hi>按<lb/>
　趙汸補注曰帝王世紀昭王?衰南征濟于漢?人<lb/>
<pb n="41a"/>
　惡之以膠?進中流膠液?王及祭公皆沒于水中<lb/>
　也<lb/>
五年春晉侯殺其世子申生疏此傳不言不書日則是<lb/>
　舊史然也○<hi>臣浩</hi>按申生事傳在上年十二月戊申<lb/>
　經在此年春從告也舊史已然夫子承而不改<lb/>
傳五年春王正月辛亥朔日南至注周正月今十一月<lb/>
　冬至之日日南極○趙汸補注曰傳於此年記正月<lb/>
　日至與雜記孟獻子之言合後昭十七年記太史與<lb/>
<pb n="41b"/>
　梓慎之言二十一年記梓慎之言二十四年記昭子<lb/>
　之言皆見周人改月改時致分至?閉不合天正近<lb/>
　世異議皆過也<lb/>
?一之為甚其可再乎注為二年假晉道滅下陽○<hi>臣</hi>
　<hi>召南</hi>按為字訛當云謂二年假晉道滅下陽<lb/>
傳虞不臘矣○趙汸補注曰按蔡邕月令章句夏曰嘉<lb/>
　平?曰清祀周曰大蜡總謂之臘史記秦?王初臘<lb/>
　正義曰始效中國為之亦明臘不自秦始或轉疑傳<lb/>
<pb n="42a"/>
　作于秦誤矣<lb/>
?鶉之賁賁注天策傅說星疏史記天官書之文○<hi>臣</hi>
　<hi>召南</hi>按天官書無此文當是誤記北?之王良策馬<lb/>
　車騎滿野耳但今天官書訛脫不可讀處頗多豈唐<lb/>
　時有之而今已亡之耶<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="42b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　春秋左氏傳注疏卷十一考證<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>