<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>春秋億卷六</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　春秋億卷六<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　徐學謨　撰<lb/>
　　昭公<lb/>
元年春王正月公即位榖梁曰繼正即位正也叔孫<lb/>
豹?晉趙武楚公子圍齊國弱宋向戌衛齊惡陳公子<lb/>
招蔡公孫歸生鄭罕虎許人曹人于虢尋宋之盟也三<lb/>
月取鄆左氏曰季孫宿伐莒取鄆乘莒亂而取之也書<lb/>
<pb n="1b"/>
取不宜取也夏秦伯之弟鍼出奔晉左氏曰秦后子有<lb/>
寵於桓如二君于景其母曰弗去懼選鍼遂出奔書奔罪<lb/>
秦伯之失?也六月丁巳邾子華卒以赴書也晉荀?<lb/>
帥師敗狄于大鹵此晉人之攘夷也胡氏以為譏何也<lb/>
秋莒去疾自齊入于莒左氏曰莒展輿立而奪?公子<lb/>
秩公子召去疾于齊齊公子鉏納去疾書入正詞也莒<lb/>
展與出奔?展輿立逾年矣猶名而不爵以?君之賊<lb/>
不成君也叔弓帥師疆鄆田取鄆田矣猶帥師疆之懼<lb/>
<pb n="2a"/>
莒攻也不貶而自貶也?邾悼公以?書也冬十有一<lb/>
月己酉楚子麇卒按左氏麇之卒王子圍?之也而書<lb/>
卒不書?必非?也或左氏因椒舉慶封之言而附?<lb/>
以實其事也楚公子比出奔?得罪而見逐也　二年<lb/>
春?侯使韓起來聘左氏曰為政而來見禮也?國正<lb/>
卿無有適諸侯告為政者??伯漸衰而欲以嘉好結<lb/>
魯也夏叔弓如?左氏報宣子也秋鄭殺其大夫公孫<lb/>
??固有罪因其疾而誅之亦殆矣故稱國以殺也冬<lb/>
<pb n="2b"/>
公如?至河乃復季孫宿如?動不以禮自取辱也<lb/>
公羊以為不敢進謬也遣宿?事終其音心也　三年<lb/>
春王正月丁未滕子原卒以赴書也夏叔弓如滕五<lb/>
月?滕成公使卿?也秋小邾子來朝本魯附庸能<lb/>
事大也八月大雩以旱禱也冬大雨雹志災也北燕<lb/>
伯?出奔齊大夫比以殺君之外嬖威脅其君而出<lb/>
厥罪大矣左氏以經書出奔為罪?非也　四年春<lb/>
王正月大雨雹志災也夏楚子蔡侯陳侯鄭伯許男<lb/>
<pb n="3a"/>
徐子滕子頓子胡子沈子小邾子宋世子佐淮夷?于<lb/>
申楚初??諸侯也合十有二國楚之得志未有盛于此<lb/>
時者也楚人執徐子稱人以執者徐既聽於?矣執因吳<lb/>
出非伯討也秋七月楚子蔡侯陳侯許男頓子胡子沈<lb/>
子淮夷伐吳執齊慶封殺之楚欲行霸為齊討慶封故<lb/>
稱齊也遂滅賴九月取鄫楚子一?而舉數事志僣也<lb/>
冬十有二月乙?叔孫豹卒卒大夫例也　五年春王<lb/>
正月舍中軍榖梁曰貴復正也魯次國舊二軍襄十一<lb/>
<pb n="3b"/>
年立三軍今?之故曰復正也左氏曰三家四分公室<lb/>
其事雖有之於經若無所據也楚殺其大夫屈申左氏<lb/>
曰以其貳於?也公如晉即位而?見也夏莒牟夷以<lb/>
牟婁及防?來奔莒之大夫竊地來奔魯納之書之交<lb/>
譏也秋七月公至自晉以反至書也戊辰叔弓帥師敗<lb/>
莒師于蚡泉魯受牟夷莒以為討而叔弓敗之志魯曲<lb/>
也秦伯卒雖不同盟猶赴也冬楚子蔡侯陳侯許男頓<lb/>
子沈子徐人越人伐?報棘櫟麻之役也　六年春王<lb/>
<pb n="4a"/>
正月杞伯益姑卒以赴書也?秦景公魯使大夫?也<lb/>
?杞文公以?書也宋華合比出奔衛以寺人?之?<lb/>
逐之也書出奔罪累上也秋九月大雩以旱禱也楚遂<lb/>
罷帥師伐?以?救徐伐之也冬叔弓如楚弔敗也以<lb/>
楚為?所敗也齊侯伐北燕將納燕伯也燕伯以三年<lb/>
出奔齊也　七年春王正月暨齊平不言及而言暨左<lb/>
氏曰齊求之也三月公如楚左氏曰楚召之也叔孫舍<lb/>
如齊?盟榖梁曰?位也?之前定之辭謂之?也?<lb/>
<pb n="4b"/>
春之平也夏四月甲辰朔日有食之紀異也秋八月戊<lb/>
辰衛侯惡卒以赴書也九月公至自楚以反至書也冬<lb/>
十有一月癸未季孫卒卒大夫例也十有二月癸亥?衛<lb/>
襄公以?書也　八年春陳侯之弟招殺陳世子偃師<lb/>
偃師嫡而留庶招以陳侯嬖留之故殺偃師故書弟以<lb/>
見其?書世子以志無罪也夏四月辛丑陳侯溺卒左氏曰<lb/>
憂縊也叔弓如晉賀虒祁?成也楚人執陳行人干?師<lb/>
殺之行人以殺世子愬于楚而楚殺之書行人殺無罪<lb/>
<pb n="5a"/>
也陳公子留出奔鄭留為招所立未成君而出奔也秋<lb/>
蒐于紅不言公疑三家之師也陳人殺其大夫公子過<lb/>
招歸罪于過而陳人殺之也大雩以旱禱也冬十月壬<lb/>
午楚師滅陳執陳公子招放之于越殺陳孔奐陳亂楚<lb/>
不為立君而滅之又釋首惡之招而殺其黨孔奐楚何<lb/>
以主夏盟也?陳哀公以?書也　九年春叔弓?楚<lb/>
子于陳楚子在陳諸夏之大夫旅見于楚書叔弓之?<lb/>
非敢?也?詞也許遷于夷楚遷之也夏四月陳災陳<lb/>
<pb n="5b"/>
滅夷于楚邑矣猶書陳災春秋存滅國之指也秋仲孫<lb/>
貜如齊魯不通齊聘二十年矣貜復如繼舊好也冬築<lb/>
郎囿紀役也　十年春王正月事闕也夏齊欒施來奔<lb/>
嗜酒信?多怨以取敗也秋七月季孫意如叔弓仲孫<lb/>
貜帥師伐莒莒之役以三家之師伐之疑公室無與也<lb/>
戊子晉侯彪卒以盟主赴也九月叔孫舍如晉?晉平<lb/>
公以盟主諸侯大夫皆??也十有二月甲子宋公<lb/>
成卒以赴書也　十有一年春王正月叔弓如宋?宋<lb/>
<pb n="6a"/>
平公范氏曰晉獻公殺世子申生而不書?宋平公殺<lb/>
世子痤而書?何休曰痤有罪也春秋凡書?以?書<lb/>
不?不書也而其君之善惡不與也范氏之說非也夏<lb/>
四月丁巳楚子?誘蔡侯般殺之于申般?父而自立<lb/>
楚殺之是也但書誘非正討也又戮其嗣亂道也楚公<lb/>
子棄疾帥師圍蔡楚貪而圖蔡欲?其國也五月甲申<lb/>
夫人歸氏薨昭公母也大蒐于比蒲遭喪而蒐書譏也<lb/>
仲孫貜?邾子盟于祲祥脩好禮也秋季孫意如?晉<lb/>
<pb n="6b"/>
韓起齊國弱宋華亥衛北?佗鄭罕虎曹人杞人于厥<lb/>
憖謀救陳也九月己亥?我小君齊歸齊謚也冬十有<lb/>
一月丁酉楚師滅蔡執蔡世子有以歸用之既滅蔡矣<lb/>
而又執其世子戮之于社甚楚虐也　十有二年春齊<lb/>
?偃帥師納北燕伯於陽三年燕伯出奔齊至是納之<lb/>
於陽未入國都也三月壬申鄭伯嘉卒以赴書也夏宋<lb/>
公使華定來聘元公新立通嗣君也公如晉至河乃復<lb/>
昭公新立朝嗣君也晉以取郠之故莒愬之而辭公公<lb/>
<pb n="7a"/>
至河乃復志辱也五月?鄭簡公以?書也楚殺其大<lb/>
夫成虎成虎若敖之餘也係國以殺罪?殺也秋七月<lb/>
事闕也冬十月公子憖出奔齊謀亂故也楚子伐徐杜<lb/>
氏曰不書圍以乾谿師告也晉伐鮮虞榖梁曰其曰晉<lb/>
狄之也鮮虞亦白狄也春秋伐國者多矣何以貶晉也<lb/>
罪晉厥憖之?不能救蔡而顧移師于鮮虞似鑿也書<lb/>
晉不書爵不書人亦不書將帥此史闕文也十五年又<lb/>
伐鮮虞矣何以不貶之也　十有三年春叔弓帥師圍<lb/>
<pb n="7b"/>
費討南蒯之叛也不言蒯據費?諱也夏四月楚公子比自<lb/>
晉歸于楚?其君?于乾谿靈王作乾谿之臺三年不成楚<lb/>
公子棄疾脅比而立之然後令于乾谿之役曰比已立矣後<lb/>
歸者不得復其田里?罷而去之靈王經而死此公羊之傳<lb/>
也是??者棄疾也而書比?者楚以比告也不然是傳之<lb/>
附?也楚公子棄疾殺公子比比已立矣而棄疾殺之不<lb/>
書?者未成君也秋公?劉子晉侯齊侯宋公衛侯鄭伯<lb/>
曹伯莒子邾子滕子薛伯杞伯小邾子于平丘晉成虒祁<lb/>
<pb n="8a"/>
諸侯有二心故為平丘之?將以威懾之也八月甲戌<lb/>
同盟于平丘書同齊服故也公不與盟魯不堪晉求故<lb/>
不與盟也晉人執季孫意如以歸以公不與盟也公至<lb/>
自?以反至書也蔡侯廬歸于蔡陳侯?歸于陳于是<lb/>
平王封陳蔡而復之也不言自楚者不與楚子滅又焉<lb/>
得與楚子之復也胡氏曰書歸順詞也冬十月?蔡靈<lb/>
公始以公禮?也公如晉至河乃復杜氏曰晉人辭公<lb/>
也?滅州來楚邑也?以楚亂滅之也　十有四年春<lb/>
<pb n="8b"/>
意如至自晉杜氏曰大夫不至必見執而後至亦危之<lb/>
也三月曹伯滕卒以赴書也夏四月事闕也秋?曹武<lb/>
公以?書也八月莒子去疾卒以赴書也魯不?故?<lb/>
闕也冬莒殺其公子意恢恢與亂君為黨故被殺也<lb/>
十有五年春王正月吳子夷昧卒以赴書也二月癸酉有<lb/>
事于武?籥入叔弓卒去樂卒事方有吉祭大臣卒不<lb/>
當赴今叔弓有事于武?而卒人君以宗廟為重疑不<lb/>
當徹樂胡氏與其有禮何也春秋書之著臣?也夏蔡<lb/>
<pb n="9a"/>
朝?出奔鄭左氏曰費無忌讒之也六月丁巳朔日有<lb/>
食之紀異也秋晉荀?帥師伐鮮虞已伐而又伐之志<lb/>
晉黷也冬公如晉謝平丘之不與盟也　十有六年春<lb/>
齊侯伐徐書伐徐譏勤?也楚子誘戎蠻子殺之楚之<lb/>
誘戎蠻子與誘蔡般一也或名或不名從其赴也胡氏<lb/>
曰般?父與君蠻氏亂而無質罪之輕重亦差矣似鑿<lb/>
也義係于誘不在名不名也夏公至自晉晉人以平丘<lb/>
之?止公故半?始歸不書止?諱也秋八月己亥晉<lb/>
<pb n="9b"/>
侯夷卒以赴書也九月大雩旱檮也季孫意如如晉?<lb/>
昭公也冬十月?晉昭公以?書也　十有七年春小<lb/>
邾子來朝通好也夏六月甲戌朔日有食之紀異也秋<lb/>
郯子來朝通好也八月晉荀?帥師滅陸渾之戎善晉<lb/>
攘夷也然何以書名氏從赴也冬有星孛于大辰紀異<lb/>
也楚人及?戰于長岸言戰不言敗以赴略也胡氏曰<lb/>
罪楚之不能用賢以日削鑿也　十有八年春王三月<lb/>
曹伯須卒以赴書也夏五月壬午宋衛陳鄭災前年星<lb/>
<pb n="10a"/>
孛于大辰之?也六月邾人入鄅襲鄅而俘之也秋?<lb/>
曹平公以?書也冬許遷於白羽楚遷之也　十有九<lb/>
年春宋公伐邾以其襲鄅故也夏五月戊辰許世子止<lb/>
?其君買許世子不嘗藥之事公榖左傳皆言之疑亦<lb/>
好異而誣其事所謂傳聞異詞也春秋之世列國世子<lb/>
豈皆嘗藥者而君薨不言?若止罪一許止天下誰非<lb/>
?父與君之臣子也或許止真有不嘗藥之事而國人<lb/>
以?加之春秋亦從其赴而書之耳蓋事在許史而不<lb/>
<pb n="10b"/>
在春秋也而胡氏以為若此類者非聖人不能脩迂詞<lb/>
也己卯地震紀異也秋齊?發帥師伐莒莒不事齊故<lb/>
也冬?許悼公以?書也榖梁曰何以書?不使止為<lb/>
?父鑿也　二十年春王正月事闕也夏曹公孫?自<lb/>
鄸出奔宋公羊曰奔未有言自者此其言自何畔也畔<lb/>
則曷為不言其畔為公子喜時之後諱也謂喜時嘗讓<lb/>
國春秋為賢者諱似意之也左氏不載其出奔之故疑<lb/>
義係出奔不係自鄸也秋盜殺衛侯之兄縶左氏曰齊<lb/>
<pb n="11a"/>
豹殺之也經無其名疑從赴詞也冬十月宋華亥向寧<lb/>
華定出奔陳三大夫同時出奔將不利于宋也十有一<lb/>
月辛卯蔡侯廬卒以赴書也二十有一年春王正月?蔡平公<lb/>
以?書也夏晉侯使士鞅來聘杜氏曰頃公即位通嗣<lb/>
君也宋華亥向寧華定自陳入於宋南里以叛杜氏曰<lb/>
自外至故曰入披其邑故曰叛南里宋城?里名甚三<lb/>
大夫之罪也秋七月壬午朔日有食之紀異也八月乙<lb/>
亥叔?卒卒大夫例也冬蔡侯朱出奔楚杜氏曰朱為<lb/>
<pb n="11b"/>
大子則失位遂微弱為國人所逐故以自出為文也公<lb/>
如晉至河乃復晉將伐鮮虞辭公也　二十有二年春<lb/>
齊侯伐莒報壽餘之敗也宋華亥向?華定自宋南里<lb/>
出奔楚華向殺?公子?君質子必誅之賊宋之臣子<lb/>
既不能討而楚又納之書自南里出奔楚交惡之也胡<lb/>
氏之說是也大蒐於昌間胡氏以大臣?行公不與也<lb/>
於經文無所據似意之也夏四月乙丑天王崩赴於諸<lb/>
侯也六月叔鞅如京師?景王王室亂子朝以孽奸嫡<lb/>
<pb n="12a"/>
書王室亂特詞也劉子單子以王猛居于皇秋劉子單<lb/>
子以王猛入于王城猛未踰年不宜稱王既稱王不宜<lb/>
名之既王之二卿不宜稱以疑王字下脫子字而胡氏<lb/>
以為春秋之誼苟宜立也則猛雖未踰年而成之為王<lb/>
似求其說而不得從而為之詞也不名其臣而名其王<lb/>
何以為春秋其書名者以?奪之際不名何以明當立<lb/>
不當立也故突忽子糾小白之類不嫌于辨?是也然<lb/>
則何以知其為王子也以下文冬十月王子猛卒驗之<lb/>
<pb n="12b"/>
也豈已王矣而又卒以王子乎然則何以稱悼王也國<lb/>
不可一日無君猛雖未即位既卒而周人追謚之也十<lb/>
有二月癸酉朔日有食之紀異也　二十有三年春王<lb/>
正月叔孫舍如晉杜氏曰謝取邾師也癸丑叔鞅卒<lb/>
卒大夫例也晉人執我行人叔孫舍邾人愬之而見執<lb/>
也書執行人甚晉也晉人圍郊郊周邑也圍郊討子朝<lb/>
也夏六月蔡侯東國卒于楚以赴書也秋七月莒子庚輿來<lb/>
奔左氏曰庚輿虐而好?苟鑄?必試諸人國人患之<lb/>
<pb n="13a"/>
又將叛齊烏存帥國人逐之而奔也戊辰?敗頓胡沈蔡<lb/>
陳許之師於雞父胡子?沈子逞滅獲陳夏齧?伐州<lb/>
來楚令尹帥師及諸侯之師與?戰不書楚師敗者六<lb/>
國之師先敗而楚師遂奔也書滅書獲甚?之憑陵也<lb/>
天王居于狄泉于是子朝入于王城矣此書天王居于<lb/>
狄泉黜子朝也尹氏立王子朝書尹氏立之見非國人<lb/>
之公也八月乙未地震紀異也冬公如晉至河有疾乃<lb/>
復如晉為叔孫故也書至河有疾乃復公羊曰殺恥也<lb/>
<pb n="13b"/>
　二十有四年春王二月丙戌仲孫貜卒卒大夫例也<lb/>
叔孫舍至自晉大夫至不書以執書也夏五月乙未朔<lb/>
日有食之紀異也秋八月大雩以旱禱也丁酉把伯郁釐<lb/>
卒以赴書也冬?滅巢?逼楚而滅巢也?把平公以<lb/>
?書也　二十有五年春叔孫舍如宋聘也夏叔倪?<lb/>
晉趙鞅宋樂大心衛北?喜鄭游吉曹人邾婁人滕人<lb/>
薛人小邾婁人于?父謀王室也有?鵒來巢穴鳥而<lb/>
來巢下侵上之象也公羊曰紀異也秋七月上辛大雩<lb/>
<pb n="14a"/>
季辛又雩左氏曰再雩旱甚也九月己亥公孫于齊次<lb/>
于陽州胡氏曰?出奔稱孫?也次于陽州待齊命也<lb/>
時昭公欲伐季氏而季氏逐之不詳書存君也齊侯唁<lb/>
公於野井于是齊欲致公千社焉胡氏曰齊無納公之<lb/>
實似也冬十月戊辰叔孫舍卒卒大夫例也十有一月<lb/>
己亥宋公佐卒于曲棘宋公以公故如晉而卒于曲棘<lb/>
書地閔之也十有二月齊侯取鄆公羊曰外取邑不書<lb/>
此何以書為公取之也欲取鄆以居公善齊侯也　二<lb/>
<pb n="14b"/>
十有六年春王正月?宋元公以?書也三月公至自<lb/>
齊居于鄆前言公次于陽州矣此言公至自齊者齊取<lb/>
鄆而納公也夏公圍成成孟氏之邑以齊師圍之而書<lb/>
公者公主之也秋公?齊侯莒子邾子杞伯盟于鄟陵<lb/>
謀納公也公至自?居于鄆書居鄆入而未入也九月<lb/>
庚申楚子居卒以赴書也冬十月天王入于成周左氏<lb/>
曰晉知躒趙鞅帥師納王入于成周也尹氏召伯毛伯<lb/>
以王子朝奔楚上書天王天下有君矣書王子朝奔楚<lb/>
<pb n="15a"/>
明?也　二十有七年春公如齊公至自齊居於鄆榖<lb/>
梁曰公在外也在外必書以見公之所在也夏四月?<lb/>
?其君僚此公子光使?諸?之而稱國何也或曰罪<lb/>
季子不當讓以基亂也胡氏曰罪大臣之不能置君也<lb/>
疑皆鑿也僚雖不當立國人已奉之為君矣故書君書<lb/>
?以正大法也其不書誰殺之?始通中國其赴略也<lb/>
楚殺其大夫郤宛費無極?之令尹子常也書殺大夫<lb/>
罪?殺也秋晉士鞅宋樂祁?衛北?喜曹人邾人滕<lb/>
<pb n="15b"/>
人?於扈謀戍周納公也冬十月曹伯午卒以赴書也<lb/>
邾快來奔快邾大夫也書來奔譏納叛也公如齊公至<lb/>
自齊居于鄆一歲兩書之閔公在外也　二十有八年<lb/>
春王三月?曹悼公以?書也公如晉次于乾侯公以<lb/>
齊不禮而復如晉不得入而次于乾侯書公在外也夏<lb/>
四月丙戌鄭伯寧卒以赴書也六月?鄭定公以?書也秋<lb/>
七月癸巳滕子?卒以赴書也冬?滕悼公以?書也<lb/>
　二十有九年春公至自乾侯居于鄆齊侯使?張來<lb/>
<pb n="16a"/>
唁公以乾侯致不得見晉故復歸于鄆而齊侯唁之唁<lb/>
而不納惡在其為唁也夏四月庚子叔詣卒卒大夫例<lb/>
也秋七月事闕也冬十月鄆潰鄆叛而公不能居也<lb/>
三十年春王正月公在乾侯鄆潰而復適乾侯也?首<lb/>
必書公所在存君也夏六月庚辰晉侯去疾卒以盟主<lb/>
赴也秋八月葬晉頃公以?書也冬十有二月?滅徐<lb/>
徐子章羽奔楚徐附於楚故?滅之也書滅甚?也<lb/>
三十有一年春王正月公在乾侯季孫意如?晉荀躒<lb/>
<pb n="16b"/>
于適?晉人不能討叛納公而以?禮寵叛臣書之志<lb/>
貶胡氏之說是也夏四月丁巳薛伯穀卒以赴書也晉侯<lb/>
使荀躒唁公于乾侯唁而不納惡在其為唁也秋?薛<lb/>
獻公以?書也冬?肱以濫來奔?肱邾大夫也不書<lb/>
邾史闕也以濫來奔誰納之季孫納之也十有二月辛<lb/>
亥朔日有食之紀異也　三十有二年春王正月公在<lb/>
乾侯取闞自乾侯而誘取乎闞也公羊曰闞邾婁之邑<lb/>
也或曰魯邑魯邑又何言取也國皆季氏有之也夏?<lb/>
<pb n="17a"/>
伐越左氏曰始用師于越也秋七月事闕也冬仲孫何<lb/>
忌?晉韓不信齊?張宋仲幾衛大叔申鄭國參曹人<lb/>
莒人邾人薛人杞人小邾人城成周備王子朝也十有<lb/>
二月己未公薨于乾侯左氏曰言失其所也<lb/>
　　定公<lb/>
元年春王不書正月疑史闕也公羊曰即位後也榖梁<lb/>
曰定無正也言昭公之終非正終也定之始非正始也<lb/>
昭無正終故定無正始也元年魯之元年也春王正月<lb/>
<pb n="17b"/>
王之正月也何與於魯而不書也故曰疑史闕也二傳<lb/>
俱附?也三月晉人執宋仲幾于京師諸侯城成周宋<lb/>
不受功而晉執之也是執有罪也書京師志以王討也<lb/>
而公榖以為貶非也夏六月癸亥公之喪至自乾侯戊<lb/>
辰公即位六月而昭公之喪至遲也戊辰而定公始即<lb/>
位皆制于季氏也據事直書而貶自見也秋七月癸巳<lb/>
?我君昭公喪至雖遲而?不逾期也九月大雩榖梁<lb/>
曰秋大雩非正也周之九月今之七月以旱禱何謂非<lb/>
<pb n="18a"/>
正也立煬?煬公伯禽之子之廟也左氏曰昭公出季<lb/>
平子禱于煬公故今立之書立不宜立也冬十月隕霜<lb/>
殺菽十月今之八月也八月而霜殺菽異之甚也　二<lb/>
年春王正月事闕也夏五月壬辰雉門及兩觀災紀災<lb/>
也秋楚人伐?囊瓦師之脩怨也冬十月新作雉門及<lb/>
兩觀胡氏曰書新作者譏僣王制而不能革也於傳無<lb/>
所據也唯公羊曰其言新作之何脩大也註云天災之<lb/>
當減損如諸侯制而復脩大僣天子之禮於經又無所<lb/>
<pb n="18b"/>
據也既災而復之疑亦可以書新作不必求之過也<lb/>
三年春王正月公如晉至河乃復晉辭之也志辱也三<lb/>
月辛卯邾子穿卒以赴書也夏四月事闕也秋?邾婁<lb/>
莊公以?書也冬仲孫何忌及邾子盟于?諱公使大<lb/>
夫盟也邾子未逾年君又不宜與大夫盟也　四年春<lb/>
王二月癸巳陳侯?卒以赴書也三月公?劉子晉侯<lb/>
宋公蔡侯衛侯陳子鄭伯許男曹伯莒子邾子頓子胡<lb/>
子滕子薛伯杞伯小邾子齊國夏于召陵侵楚楚以賂<lb/>
<pb n="19a"/>
故拘唐蔡二君三年而後遣故蔡侯請師于晉?王人<lb/>
而伐之也志義戰也夏四月庚辰蔡公孫姓帥師滅沈<lb/>
以沈子嘉歸殺之沈人不?召陵晉人使蔡伐之正也<lb/>
蔡既滅其國而又誅其君蔡之罪著矣五月公及諸侯<lb/>
盟于?鼬召陵之?合諸侯至是再?于?鼬穀梁註<lb/>
云公畏楚疑于侵之故復為此盟不可考也杞伯成卒<lb/>
于?不日與盟同日書卒於?閔之也六月?陳惠公<lb/>
以?書也許遷于容城許近楚疑楚遷之也秋七月公<lb/>
<pb n="19b"/>
至自?以反至書也劉卷卒公羊曰外大夫不卒此何<lb/>
以卒我主之也即?召陵之劉子也?杞悼公以?書<lb/>
也楚人圍蔡報召陵之侵蔡請之也晉士鞅衛孔圉帥<lb/>
師伐鮮虞晉主師也?劉文公外大夫不?以召陵之<lb/>
盟故也冬十有一月庚午蔡侯以?子及楚人戰于柏<lb/>
舉楚師敗績楚囊瓦出奔鄭柏舉之役?子伐楚以?<lb/>
蔡圍志義戰也囊瓦奔鄭以敗奔也庚辰?入郢甚?<lb/>
也楚宜伐而不宜入也?不稱子略詞也　五年春王<lb/>
<pb n="20a"/>
三月辛亥朔日有食之紀異也夏歸粟於蔡公榖皆言<lb/>
諸侯歸之也以蔡比年在楚又為楚所伐饑也而經不<lb/>
言諸侯則自我歸之也何據而言諸侯歸之也於越入<lb/>
??在楚而越?其虛故書入也六月丙申季孫意如<lb/>
卒胡氏曰?大夫有罪見討不書卒公子翬是也仲遂<lb/>
殺惡及視罪與翬同而書卒者以事之變也意如何以<lb/>
書卒見定公不討逐君之賊以為大夫全始終之禮也<lb/>
?大夫未有不卒者翬之不卒疑史佚之未可以翬之<lb/>
<pb n="20b"/>
不卒而例大夫也意如之惡何俟不卒而始見也秋七<lb/>
月壬子叔孫不敢卒卒大夫例也冬晉士鞅帥師圍鮮<lb/>
虞左氏曰報觀虎之役也　六年春王正月癸亥鄭游<lb/>
速帥師滅許以許男斯歸因許敗也書滅書以其君歸<lb/>
甚鄭也二月公侵鄭公至自侵鄭左氏曰為晉討鄭之<lb/>
伐胥靡也夏季孫斯仲孫何忌如晉獻鄭俘也秋晉人<lb/>
執宋行人樂祁?樂祁?未致使而先飲酒于趙簡子<lb/>
晉執之是也書執行人若無罪然與國以禮來而擅執<lb/>
<pb n="21a"/>
其行人非伯討也胡氏以執出列卿之私而貶之非春<lb/>
秋指也冬城中城公為晉侵鄭懼而城之也季孫斯仲<lb/>
孫何忌帥師圍鄆杜氏曰鄆貳於齊故圍之也　七年<lb/>
春王正月夏四月事闕也秋齊侯鄭伯盟于鹹謀叛晉<lb/>
也石門志始合也鹹志始散也春秋所以始終也齊人<lb/>
執衛行人北?結以侵衛齊侯衛侯盟于沙侵衛衛意<lb/>
也欲叛晉而諸大夫不可引齊師而懼之也沙之盟成<lb/>
衛謀也齊國夏帥師伐我西鄙齊叛晉故也九月大雩<lb/>
<pb n="21b"/>
以旱禱也冬十月事闕也　八年春王正月公侵齊公<lb/>
至自侵齊報西鄙之役也二月公侵齊三月公至自侵齊未<lb/>
得志故復侵齊也曹伯露卒以赴書也夏齊國夏帥師<lb/>
伐我西鄙報我侵也公?晉師於瓦公至自瓦齊師故<lb/>
晉來救魯?之也秋七月戊辰陳侯?卒以赴書也晉<lb/>
士鞅帥師侵鄭遂侵衛討二國叛故也?曹靖公九月<lb/>
?陳?公俱以?書也季孫斯仲孫何忌帥師侵衛晉<lb/>
故也冬衛侯鄭伯盟于曲濮結叛晉也從祀先公昭公<lb/>
<pb n="22a"/>
至是始得從事于太廟也孰祀之陽虎?季氏將殺季<lb/>
孫斯而亂魯國託於正以暴意如之罪也魯祀非家臣<lb/>
所?特書於盜竊?玉大弓之上其意微矣盜竊?玉<lb/>
大弓?玉者封圭也大弓者武王之戎弓也周公受而<lb/>
藏之魯者也因從祀先公而書之疑竊於祀所也盜者<lb/>
若國無人之謂也譏君臣之失守也　九年春王正月<lb/>
事闕也夏四月戊申鄭伯蠆卒以赴書也得?玉大弓<lb/>
左氏曰陽虎歸之也六月?鄭獻公以?書也秋齊侯<lb/>
<pb n="22b"/>
衛侯次于五氏杜氏曰不書伐者諱伐盟主以次告也<lb/>
秦伯卒以赴書也冬?秦哀公以?書也　十年春王<lb/>
三月及齊平釋前八年再侵齊之怨也夏公?齊侯<lb/>
于夾谷公至自夾谷孔子當國首以<graphic n="KR0688" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0688.png" mimeType="image/png"/>信修睦為事<lb/>
故有是??平齊從?以靖諸侯也?趙鞅帥師圍<lb/>
衛左氏曰報夷儀也然不討齊而圍衛?固怯大而<lb/>
陵小也齊人來歸鄆讙龜?田胡氏曰前此曰歸者<lb/>
魯請而得之也此曰來歸者齊人心服而歸之也杜<lb/>
<pb n="23a"/>
氏曰?夾谷孔子相齊人服義遂歸侵田此綏之斯<lb/>
來之效也叔孫州仇仲孫何忌帥師圍郈為侯犯據<lb/>
郈以叛也秋叔孫州仇仲孫何忌帥師圍郈胡氏曰<lb/>
叛不書於?書圍則叛可知再書圍則彊亦可知大夫<lb/>
數擅興師離其文以書之寓貶也宋樂大心出奔曹因?<lb/>
而見逐也宋公子地出奔陳自奔也冬齊侯衛侯鄭?<lb/>
速?于安甫以衛有?難也叔孫州仇如齊杜氏曰謝<lb/>
致郈也宋公之弟辰暨仲佗石彄出奔陳稱弟言暨者<lb/>
<pb n="23b"/>
示首惡也　十有一年春宋公之弟辰及仲佗石彄公子地自<lb/>
陳入于蕭以叛辰主也二子與地?從之也夏四月事闕也秋<lb/>
宋樂大心自曹入于蕭入蕭從叛人可知故不復言叛也<lb/>
冬及鄭平叔還如鄭?盟始叛晉也　十有二年春薛<lb/>
伯定卒以赴書也夏?薛襄公以?書也叔孫州仇帥<lb/>
師墮郈侯犯以郈叛一年再圍不克故叔孫墮郈也墮<lb/>
?也衛公孟彄帥師伐曹弱曹也季孫斯仲孫何忌帥<lb/>
師墮費費公山不狃據之以叛也墮而帥師以?故恐<lb/>
<pb n="24a"/>
弗克也秋大雩以旱禱也冬十月癸亥公?齊侯盟于<lb/>
?結叛晉也十有一月丙寅朔日有食之志異也公至<lb/>
自?以反至書也十有二月公圍成公至自圍成書圍<lb/>
成志弗克也書至成?如列國興動大?故出入皆告<lb/>
廟也　十有三年春齊侯衛侯次于垂葭共伐晉也夏<lb/>
築蛇淵囿紀役也大蒐于比蒲胡氏曰三家蒐無所據<lb/>
也衛公孟彄帥師伐曹連年伐曹志黷也秋晉趙鞅入<lb/>
于晉陽以叛冬晉荀寅士吉射入于朝歌以叛連書臣<lb/>
<pb n="24b"/>
叛志晉替也晉趙鞅歸于晉叛而復歸鞅不有于晉也<lb/>
薛?其君比誰?之不言其人小國之告略也　十有<lb/>
四年春衛公叔戍來奔衛趙陽出奔宋公叔戌將去南<lb/>
子之黨夫人愬曰戍將為亂故公叔來奔趙陽北?結<lb/>
皆戍黨也二月辛巳楚公子結陳公孫佗人帥師滅頓<lb/>
以頓子牂歸頓欲事晉背楚而?陳好故楚滅之書滅<lb/>
書以其君歸甚楚也夏衛北?結來奔公戍黨也五月<lb/>
於越敗?於檇李?子光卒光以敗卒以來告書也公<lb/>
<pb n="25a"/>
?齊侯衛侯于牽公至自?齊魯叛晉助范中行為禮<lb/>
也秋齊侯宋公?于洮范氏故也天王使石尚來歸脤<lb/>
從石尚之請復歸賑于魯也榖梁曰貴復正也衛世子<lb/>
蒯聵出奔宋世子以南子之淫亂欲殺之而靈公知而<lb/>
逐之也書世子而父子之罪自見也衛公孟彄出奔<lb/>
鄭蒯聵之黨也宋公之弟辰自蕭來奔志納叛也大蒐<lb/>
于比蒲杜氏曰自舍中軍公不與兵政者四十年矣於<lb/>
是蒐比蒲則以季孫斯叔孫州仇之墮費郈也邾子來<lb/>
<pb n="25b"/>
?公不用朝故曰?也城莒父及霄杜氏曰公叛晉助<lb/>
范氏故懼而城二邑也　十有五年春王正月邾子來<lb/>
朝通好禮也鼷?食郊牛牛死改卜牛志怠祀也二<lb/>
月辛丑楚子滅胡以胡子豹歸胡??之入楚盡俘楚<lb/>
邑之近胡者楚既定又不事楚故楚滅之也書滅國又<lb/>
以其君歸甚楚也夏五月辛亥郊榖梁註曰譏不時也<lb/>
壬申公薨于?寢榖梁曰?寢非正也鄭罕達帥師伐<lb/>
宋杜氏曰宋公子地奔鄭鄭人為之伐宋欲取地以處<lb/>
<pb n="26a"/>
之也齊侯衛侯次于渠蒢謀救宋也邾子來奔喪諸侯<lb/>
奔喪非禮也秋七月壬申姒氏卒公羊曰哀公之母也<lb/>
何以不稱夫人哀未君也八月庚辰朔日有食之志異<lb/>
也九月滕子來??諸侯來??非禮也丁巳?我君<lb/>
定公雨不克?戊午日下昃乃克?大事詳書之禮也<lb/>
辛巳?定姒何以書?以哀貴也公羊曰有子則廟廟<lb/>
則書?冬城漆志役也<lb/>
　　哀公<lb/>
<pb n="26b"/>
元年春王正月公即位繼正也楚子陳侯隨侯許男圍<lb/>
蔡左氏曰報柏舉也胡氏曰蔡人男女以辨使疆於江<lb/>
汝之間夫男女以辨則是降也疆於江汝之間則遷其<lb/>
國也而獨書圍蔡何也蔡嘗以?師入郢昭王奔隨?<lb/>
宗廟徙陳器撻平王之墓矣至是楚國復?帥師圍蔡<lb/>
降其?遷其國而春秋書之略者見蔡宜得報而楚子<lb/>
復?之事可恕也胡氏之指重復?也而春秋之義疑<lb/>
不在是魯之史不能詳?楚之事故書之略也而謂書<lb/>
<pb n="27a"/>
爵為仲尼恕詞鑿也鼷?食郊牛角改卜牛志怠祀也<lb/>
夏四月辛巳郊志過時也秋齊侯衛侯伐晉救范氏也<lb/>
冬仲孫何忌帥師伐邾前年邾子來奔喪矣而今伐之<lb/>
志魯<graphic n="KR0579" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0579.png" mimeType="image/png"/>也非魯之<graphic n="KR0579" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0579.png" mimeType="image/png"/>也三家?故也　二年春王二月<lb/>
季孫斯叔孫州仇仲孫何忌帥師伐邾取漷東田及沂西田<lb/>
癸巳叔孫州仇仲孫何忌及邾子盟于勾繹受邾之賂<lb/>
田而?與其君盟志三家之<graphic n="KR0579" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0579.png" mimeType="image/png"/>也三家共伐邾而盟不<lb/>
及季孫者服?云季孫尊卿敵服先歸使二子與之盟<lb/>
<pb n="27b"/>
似也而榖梁曰各盟其得也季孫不得田故不與盟疑<lb/>
意之也夏四月丙子衛侯元卒以赴書也滕子來朝朝<lb/>
嗣君也晉趙鞅帥師納衛世子蒯聵于戚將立之為君<lb/>
也父死而猶稱世子志以世子奔以世子之名納也秋<lb/>
八月甲戌晉趙鞅帥師及鄭罕達帥師戰于鐵鄭師敗<lb/>
績鄭助范氏中行氏叛晉而趙鞅討之也書鄭師敗績<lb/>
不直鄭也冬十月?衛靈公以?書也十有一月蔡遷<lb/>
於州來蔡殺其大夫公子駟蔡偪于楚請遷于?中悔<lb/>
<pb n="28a"/>
故?洩庸因聘襲之蔡委罪于駟以說?而殺之也書<lb/>
大夫書公子不去其爵與親甚蔡侯也　三年春齊國<lb/>
夏衛石曼姑帥師圍戚蒯聵之子輒以齊兵拒父也衛<lb/>
主兵而首齊者惡齊之黨逆也夏四月甲午地震志異<lb/>
也五月辛卯桓公僖?災書災志變也左氏附?孔子<lb/>
之言以為桓僖親盡不祧故燬胡氏因之何也季孫斯<lb/>
叔孫州仇帥師城啟陽杜氏曰魯黨范氏故懼晉而城<lb/>
啟陽也宋樂?帥師伐曹無傳秋七月丙子季孫斯卒<lb/>
<pb n="28b"/>
卒大夫例也蔡人放其大夫公孫獵于?公子駟之黨<lb/>
也冬十月癸卯秦伯卒以赴書也叔孫州仇仲孫何忌帥師<lb/>
圍邾至是二卿復有事於邾矣志黷也　四年春王二<lb/>
月庚戌盜殺蔡侯申左氏曰公孫翩逐而射之卒也胡<lb/>
氏曰翩非微也其以盜稱何也蔡侯背?誑楚又委罪<lb/>
於執政其謀國如是夫人得而害之矣故變文書盜然<lb/>
則申之罪孰與商人也殺商人者何以不言盜書盜宋<lb/>
之赴略也或不知其誰殺之耳觀經書公孫辰出奔?<lb/>
<pb n="29a"/>
又書蔡殺其大夫公孫姓公孫霍若求其賊而不得者<lb/>
惡可即信左氏公孫翩殺之也?秦惠公以?書也宋<lb/>
人執小邾子書執罪宋也晉人執戎蠻子赤歸于楚楚<lb/>
圍蠻氏蠻子赤奔晉晉不能救又執而歸之楚畏楚甚<lb/>
矣書之志晉替也城西郛備晉也六月辛丑亳社災紀<lb/>
災也秋八月甲寅滕子結卒以赴書也冬十有二月?<lb/>
蔡昭公?滕頃公皆以?書也　五年春城毗杜氏曰<lb/>
備?也書春譏不時也夏齊侯伐宋爭伯也?趙鞅帥<lb/>
<pb n="29b"/>
師伐衛左氏曰范氏之故也秋九月齊侯杵臼卒以赴<lb/>
書也冬叔還如齊使卿弔且?葬也閏月葬齊景公<lb/>
以?書也　六年春城邾瑕三年以來?書城邑勞<lb/>
民之甚也?趙鞅帥師伐鮮虞左氏曰治范氏之亂<lb/>
也?伐陳左氏曰復修舊怨也夏齊國夏及?張來<lb/>
奔陳乞謀?先逐國?委君而逃書名以示不忠也<lb/>
叔還?吳于柤始結好也秋七月庚寅楚子軫卒以赴<lb/>
書也齊陽生入于齊齊陳乞?其君荼杜氏曰?荼者<lb/>
<pb n="30a"/>
朱毛與陽生而書陳乞明乞立陽生而荼見??由乞<lb/>
始也冬仲孫何忌帥師伐邾必欲滅邾而後已也宋向<lb/>
巢帥師伐曹樂?伐之猶未服也　七年春宋皇瑗帥<lb/>
師侵鄭連?有事于曹意鄭為援而侵之也左氏討鄭<lb/>
以助?宋叛?久矣非為?討也?魏曼多帥師侵衛<lb/>
左氏曰衛不服也為范氏而加兵故書侵也夏公??<lb/>
于鄫吳欲?諸侯故魯先往?之也秋公伐邾八月己<lb/>
酉入邾以邾子益來獻于亳社囚于負瑕虐亦甚矣而<lb/>
<pb n="30b"/>
春秋書入書邾子益來不書以邾子歸為?詞託也諱<lb/>
惡也宋人圍曹弱曹也冬鄭駟?帥師救曹書救與詞<lb/>
也中國無伯而諸侯自相救也　八年春王正月宋公<lb/>
入曹以曹伯陽歸胡氏曰此滅曹也曷為不言滅滅者<lb/>
亡國之善詞上下之同力也曹伯因公孫疆之佞背晉<lb/>
而奸宋自取滅亡故書宋公入曹以曹伯陽歸若是者<lb/>
是與宋之滅曹也以傳而揣經也春秋凡書入國獲其<lb/>
君皆罪也曹雖無道非宋之所當滅也不書滅者以赴<lb/>
<pb n="31a"/>
?也?伐我?為邾故伐魯不書地及與?盟諱?也<lb/>
夏齊人取讙及闡歸邾子益于邾不見伐而取邑公榖<lb/>
皆以為賂也為以邾子益來也邾子齊甥畏齊故賂之<lb/>
不言賂諱也秋七月事闕也冬十有二月癸亥杞伯過<lb/>
卒以赴書也齊人歸讙及闡左氏曰季姬嬖故也季姬<lb/>
魯女也　九年春王二月?把僖公以?書也宋皇瑗帥<lb/>
師取鄭師于雍丘雍丘宋地鄭圍之書取鄭師于雍丘<lb/>
於雍丘敗鄭師也夏楚人伐陳左氏曰陳即?故也秋<lb/>
<pb n="31b"/>
宋公伐鄭左氏曰報雍丘也冬十月事闕也　十年春<lb/>
王二月邾子益來奔?以邾子既歸又無道討而囚之<lb/>
今又自?來奔也公??伐齊三月戊戌齊侯陽生卒<lb/>
按左氏公??伐齊齊人?悼公赴于師悼公?而書<lb/>
卒疑從齊赴也胡氏曰齊侯歸讙及闡又辭師于?是<lb/>
變之正也而?人伐之違背正理故?其?而以卒書<lb/>
不知?君齊事也何與于?而春秋為之諱也夏宋人<lb/>
伐鄭疑以雍丘之役未得志也晉趙鞅帥師侵齊齊晉<lb/>
<pb n="32a"/>
之不交兵久矣至是伐喪黷也五月公至自伐齊反至<lb/>
書也?齊悼公不廢?禮也衛公孟彄自齊歸于衛齊<lb/>
納之也薛伯夷卒以赴書也秋葬薛惠公以?書也冬<lb/>
楚子結帥師伐陳?救陳陳即?故楚伐之也書?救<lb/>
陳與詞也　十有一年春齊國書帥師伐我左氏曰齊<lb/>
為鄎故也前年??伐齊師于鄎也夏陳轅頗出奔鄭<lb/>
頗厚斂而貪賂國人逐之也五月公??伐齊甲戌齊<lb/>
國書帥師及?戰于艾陵齊師敗績獲齊國書魯?伐<lb/>
<pb n="32b"/>
而不與戰故艾陵之役不書公也秋七月辛酉滕子虞<lb/>
母卒以赴書也冬十有一月?滕?公以?書也衛世<lb/>
叔齊出奔宋紀文子逐之也　十有二年春用田賦杜<lb/>
氏曰以丘賦一?為未足又以田賦之也田賦之也者<lb/>
家一人也書之譏厚斂也夏五月甲辰孟子卒左氏曰<lb/>
昭公娶於?故不書姓死不赴故不稱夫人不反哭故<lb/>
不言?小君略之譏失禮也公??于??將尋盟也<lb/>
秋公?衛侯宋皇瑗于鄖???于我及衛宋也宋向<lb/>
<pb n="33a"/>
巢帥師伐鄭以鄭城宋邑也冬十有二月螽志災也<lb/>
十有三年春鄭罕達帥師取宋師于嵒書取覆而敗之也<lb/>
夏許男成卒以赴書也公?晉侯及?子于?池杜氏<lb/>
曰書?晉侯及?子兩霸之詞也至是晉雖弱而加?<lb/>
上存夏也楚公子申帥師伐陳無傳於越入???池<lb/>
之?而於越入之也??而不虞越自取敗也秋公至<lb/>
自?反至書也晉魏曼多帥師侵衛無傳?許元公以<lb/>
?書也九月螽書災也冬十有一月有星孛於東方紀<lb/>
<pb n="33b"/>
異也盜殺陳夏區夫杜氏曰稱盜非大夫也十有二月<lb/>
螽書災也　十有四年春西狩獲麟胡氏曰春秋文成而<lb/>
麟至是麟為春秋之祥也麟之為祥固矣麟以聖王生<lb/>
聖王不作而麟至公羊之所謂紀異也麟而見獲于狩<lb/>
不祥莫大焉至是王道窮矣無可望于世矣故仲尼掩<lb/>
涕而傷之遂?筆于獲麟之年因獲麟而始?筆也非<lb/>
文成而麟至也後二年而仲尼卒天意蓋可見也若為<lb/>
春秋之祥是仲尼幸之也儒者尊聖人之過不自知言<lb/>
<pb n="34a"/>
之流于附?也漢人又言因獲麟始脩春秋故止于獲<lb/>
麟也其說視胡氏為近理云<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="34b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　春秋億卷六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>