<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>童溪易傳卷三十</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　童溪易傳卷三十　　　宋　王宗傳　撰<lb/>
　　繫辭下<lb/>
易之興也其於中古乎作易者其有憂患乎是故履德<lb/>
之基也謙德之柄也復德之本也睄w之固也損德之<lb/>
修也益德之裕也困德之辯也井德之地也巽德之制<lb/>
也履和而至謙尊而光復小而辨於物睌囍茪ㄨ蔆l<lb/>
先難而後易益長裕而不設困窮而通井居其所而遷<lb/>
<pb n="1b"/>
巽稱而隱履以和行謙以制禮復以自知琤H一德損<lb/>
以遠害益以興利困以寡怨井以辯義巽以行權<lb/>
　前章言於稽其?其衰世之意此章復言易之興也<lb/>
　其於中古乎作易者其有憂患乎而繼之以九卦之<lb/>
　德至於再至於三而不能已也吾以是知易之?易<lb/>
　聖人不特?衰世之民而作也亦聖人自蹈衰世之<lb/>
　憂患而作也文王羑里之囚是矣孔子?易及此其<lb/>
　亦?衰周之難乎夫六十四卦之卦德皆聖人之德<lb/>
<pb n="2a"/>
　此章特言九卦者?言文王當時之事也使文王之<lb/>
　在當時先有是德其能?於憂患之域乎故後章亦<lb/>
　曰易之興也其當殷之末世周之盛德邪當文王與<lb/>
　紂之事邪文王之德始見於羑里之囚是履虎尾?<lb/>
　患難?文王進德之基故曰履德之基也又以謙德<lb/>
　順事於紂有事君之小心而??犯上之舉則持循<lb/>
　於已者?有所執守而然也故曰謙德之柄也文王<lb/>
　至此君子之道長矣出入?疾朋來?咎而??不<lb/>
<pb n="2b"/>
　能害天地之心即我之心也故曰復德之本也自此<lb/>
　受命作周而周家王業愈固而不可?故曰睄w之<lb/>
　固也又自此虞芮質厥成江漢被其化損以修政益<lb/>
　以裕民故曰損德之修也益德之裕也困之彖曰困<lb/>
　而不失其所亨其惟君子乎以言非君子則當剛揜<lb/>
　之時不免於困矣文王經?憂患至此而亨於西土<lb/>
　三分天下有其二君子小人之辨其在此時乎故曰<lb/>
　困德之辯也文王養人之功至此不窮?來井井咸<lb/>
<pb n="3a"/>
　即有周而?適彼之思故曰井德之地也終焉上順<lb/>
　天心下順人心申命從事而大?集於其子武王盟<lb/>
　津之?八百諸侯聽其命而不違故曰巽德之制也<lb/>
　雖然履所以?德之基者?和而至也苟不和而至<lb/>
　其能?羑里之囚乎謙所以?德之柄者?尊而光<lb/>
　也苟不尊而光則當此之時其能亨而有終乎復所<lb/>
　以?德之本者?小而辨於物也苟不小而辨於物<lb/>
　則一陽來復君子之勢尚微其不???所害乎<lb/>
<pb n="3b"/>
　所以?德之固者?雜而不厭也文王與紂之時仁<lb/>
　暴並施善惡相勝可謂雜矣而帝遷明德串夷載路<lb/>
　天命人心至此有歸?有厭斁夫文王者故曰睌<lb/>
　而不厭損所以?德之修益所以?德之裕者?先<lb/>
　難而後易與長裕而不設也文王治?治外之政始<lb/>
　於憂勤終於逸樂則損以脩政豈非先難而後易乎<lb/>
　關睢之化行則賢人?多鵲巢之化行則??繁殖<lb/>
　則益以裕民豈非長裕而不設乎不設云者文王有<lb/>
<pb n="4a"/>
　自然之化而非容心於其間也困所以?德之辯者<lb/>
　?窮而通也夫困者剛??所揜也羑里之難可謂<lb/>
　窮矣而文王於此時則窮而通也故曰困而不失其<lb/>
　所亨井所以?德之地者蓋居其所而遷也以言非<lb/>
　文王求於下民惟民歸於文王也苟非居其所而遷<lb/>
　則文王亦有心於求下民矣惟井也居其所而不捨<lb/>
　此養人之功所以變遷而不窮也巽所以?德之制<lb/>
　者以言稱而隱也稱者揚也隱者入也巽之?卦二<lb/>
<pb n="4b"/>
　陽在上揚也一?在下入也故巽?風風之?物鼓<lb/>
　動萬物莫見其?而君子之德風也由文王至於武<lb/>
　王風化之行厥惟舊哉此四方莫不聽命而不知其<lb/>
　所以然也非巽稱而隱而何夫惟履和而至故可以<lb/>
　和行?應乎乾履虎不咥此和行也謙尊而光故可<lb/>
　以制禮裒多益寡稱物平施此制禮也復小而辨於<lb/>
　物故可以自知不善未嘗不知知之未嘗復行此自<lb/>
　知也睌囍茪ㄨ蓮G可以一德?於其道天下化成<lb/>
<pb n="5a"/>
　此一德也損先難而後易故可以遠害而損之卦德<lb/>
　曰利有攸?益長裕而不設故可以興利而益之卦<lb/>
　德亦曰利有攸?以言當損而損當益而益??而<lb/>
　非利也若夫困窮而通則致命遂志而已矣夫何怨<lb/>
　云故曰困以寡怨伯夷叔齊困孰甚焉然彼之志未<lb/>
　嘗不遂也故夫子以?求仁而得仁又何怨聖賢之<lb/>
　設心大扺如此井居其所而遷則或居也或遷也命<lb/>
　也有義焉故於以辨義?井焉不可此聖人之德不<lb/>
<pb n="5b"/>
　可以人不我求之?不足人必我求之?有餘也巽<lb/>
　稱而隱故可以行權蓋權也者所以稱物也其或抑<lb/>
　或揚皆欲當夫時中而已矣是理也雖稱而隱非可<lb/>
　與權者不知也故孔子亦曰可與立未可與權然則<lb/>
　權也者即文王之所以?文武王之所以?武也吾<lb/>
　夫子之於九卦也凡三致其意如此學者其可不刳<lb/>
　心矣乎<lb/>
易之?書也不可遠?道也屢遷變動不居周流六?<lb/>
<pb n="6a"/>
上下?常剛柔相易不可?典要唯變所適其出入以<lb/>
度外?使知懼又明於憂患與故?有師保如臨父母<lb/>
初率其辭而揆其方既有典常苟非其人道不?行易<lb/>
之?書也原始要終以?質也六爻相雜唯其時物也<lb/>
其初難知其上易知本末也初辭擬之卒成之終若夫<lb/>
雜物撰德辯是與非則非其中爻不備噫亦要存亡吉<lb/>
凶則居可知矣知者觀其彖辭則思過半矣二與四同<lb/>
功而異位其善不同二多譽四多懼近也柔之?道不<lb/>
<pb n="6b"/>
利遠者其要?咎其用柔中也三與五同功而異位三<lb/>
多凶五多功貴賤之等也其柔危其剛勝邪易之?書<lb/>
也廣大悉備有天道焉有人道焉有地道焉兼三才而<lb/>
?之故六六者非他也三才之道也道有變動故曰爻<lb/>
爻有等故曰物物相雜故曰文文不當故吉凶生焉<lb/>
　此章言易之?書也凡三致其意焉大抵皆論六爻<lb/>
　有不一之用於以明易之道以示人也夫易之?書<lb/>
　也奚可遠求云乎哉而布在此書者不過六爻之用<lb/>
<pb n="7a"/>
　云爾?六爻而求易則?道遠矣夫六爻之用易之<lb/>
　道也其?用也不一故?道也屢遷屢遷云者變動<lb/>
　不居周流六虛上下?常剛柔相易不可?典要唯<lb/>
　變所適此所謂屢遷也夫居則不變動六?位是也<lb/>
　所謂初二三四五上也變動則不居周流於六虛位<lb/>
　之間是也所謂九與六也九在某卦或居初三五之<lb/>
　陽位或在二四上之?位六在某卦或在二四上之<lb/>
　?位或居初三五之陽位或上或下之不常其居故<lb/>
<pb n="7b"/>
　曰上下?常此之爻以九居初剛也而彼之爻則以<lb/>
　六居初是以柔易剛也此之爻以六居二柔也而彼<lb/>
　之爻則以九居二是以剛易柔也或剛或柔?一定<lb/>
　之主故曰剛柔相易不可?典要其所以然者蓋唯<lb/>
　變之是適云爾此其道所以屢遷也易之道如此苟<lb/>
　非知所戒懼之人即其所以然者而見於躬行則亦<lb/>
　道自道爾人自人爾道豈能虛行乎蓋道待人而後<lb/>
　行故也故聖人之作此書也於其出入之際以度?<lb/>
<pb n="8a"/>
　外欲使夫人之知所戒懼以躬行是道焉其出入云<lb/>
　者以八卦之?外言之也出者自?而之外入者自<lb/>
　外而之?於其出入之際以度?外則知消息盈?<lb/>
　之變出處進退之際蓋有所不可逃者此所以能使<lb/>
　人之知懼也然此書之作又明夫人之所當憂患與<lb/>
　其所以致憂患之故者詳悉以告之則夫人至此鮮<lb/>
　有不知懼者矣知懼之心油然而生則雖?師保不<lb/>
　邇父母而不敢有自肆之心焉以其知?外之懼明<lb/>
<pb n="8b"/>
　憂患之故也初初爻也六爻之理其初難知故此書<lb/>
　之作也於其初爻也率其所以然之辭而後揆之以<lb/>
　一卦之方則一卦之體立矣故曰既有典常下文所<lb/>
　謂初辭擬之卒成之終是也方其剛柔之相易也則<lb/>
　不可?典要初辭既率而一卦之體立則向之所謂<lb/>
　剛柔相易者又不離乎一卦之?矣豈有不典常乎<lb/>
　此易之道雖曰變易也而能垂萬世不易之法歟然<lb/>
　則是道也苟非其人其能躬行是道而?負於聖人<lb/>
<pb n="9a"/>
　所以垂法之意歟故曰苟非其人道不?行易之?<lb/>
　書也原始要終以?質也如上文所謂初率其辭而<lb/>
　揆其方是也是書之作於其初也而原其始於其上<lb/>
　也而要其終以?一卦之體質體質既立則六爻之<lb/>
　所謂九與六者相雜於一卦之?蓋有是時則有是<lb/>
　物時在卦也物在爻也如復之時則有初九姤之時<lb/>
　則有初六是也初爻在下時物之未著也故曰難知<lb/>
　上爻在終時物之已著也故曰易知如乾之初有潛<lb/>
<pb n="9b"/>
　龍之象此難知也至上則?亢龍矣豈不易知乎咸<lb/>
　之初有咸其拇之象此難知也至上則咸其輔頰舌<lb/>
　矣豈不易知乎何者卦有終始事有本末故也唯其<lb/>
　難知也故聖人於初爻之辭擬之而後言故曰初辭<lb/>
　擬之惟其易知也故聖人卒而成之以終盡其義故<lb/>
　曰卒成之終凡此論六爻之初上者然也若夫揉雜<lb/>
　剛柔之物撰成一卦之德使是與非各得其辯則非<lb/>
　二三四五之中爻不能盡此義也故曰非中爻不備<lb/>
<pb n="10a"/>
　然則剛柔之物既雜則有存亡吉凶之判而易之存<lb/>
　亡吉凶之理聖人又於彖辭而明之彖辭既作則一<lb/>
　卦之德由此而撰矣其在易也豈復有難知之患噫<lb/>
　亦要其存亡吉凶則居可知矣又曰智者觀其彖辭<lb/>
　則思過半矣夫惟如是故聖人又即中爻而有同功<lb/>
　異位之?二與四俱柔也故其功同卦分?外故其<lb/>
　位異若以其善論之則又有多譽多懼之不同何者<lb/>
　遠於君者其?伸故多譽近於君者其?屈故多懼<lb/>
<pb n="10b"/>
　是以乾之九二有見大人之利而九四則不免於或<lb/>
　焉月望日則蝕臣近君則屈理勢然也故四多懼而<lb/>
　曰近也柔之為道不利遠者此則言以二之柔宜非<lb/>
　致遠之才今也多譽何也蓋以其要在於用柔中而<lb/>
　?咎故多譽也咎者譽之反也??咎則其多譽也<lb/>
　宜矣三與五俱剛也故其功同卦分?外故其位異<lb/>
　三多凶五多功者以其有貴賤之等也三?多凶則<lb/>
　比之五也不復言其善之不同以其?善之可?也<lb/>
<pb n="11a"/>
　故聖人賤之又曰其柔危其剛勝邪聖人若曰三之<lb/>
　所以?善之可?而取賤於人者蓋謂以其柔居此<lb/>
　位則不當位而危以其剛居此位則其過剛而勝故<lb/>
　也然則所謂雜物撰德辨是與非非中爻不備於此<lb/>
　蓋可見矣存亡吉凶之理豈曰難知矣乎雖然多譽<lb/>
　多懼多凶多功六十四卦凡?中爻者未必盡然今<lb/>
　也云爾何也特從其多者言之爾夫是書之作人皆<lb/>
　知其有所謂六爻也然而未知其故也故聖人於此<lb/>
<pb n="11b"/>
　又言天地與人之道不越乎是而六爻變動而有是<lb/>
　吉凶之異者此非聖人之私智也故曰易之?書也<lb/>
　廣大悉備有天道焉有人道焉有地道焉兼三才而<lb/>
　?之故六六者非他也三才之道也夫易以六爻兼<lb/>
　三才而?之故六爻以五與上二畫?天之道而居<lb/>
　上蓋立天之道曰?與陽上則?而五則陽故也以<lb/>
　初與二二畫?地之道而居下蓋立地之道曰柔與<lb/>
　剛二則柔而初則剛故也以三與四?人之道而居<lb/>
<pb n="12a"/>
　中蓋立人之道曰仁與義而三與四則仁義之用也<lb/>
　易之?書三才之道?所不有故曰廣大悉備分而<lb/>
　言之則大者天也廣者地也悉備者則處諸天地之<lb/>
　閒者是也而上繫亦曰夫易廣矣大矣而繼之以備<lb/>
　矣之辭若曰遠則不禦者天也故曰大邇則?而正<lb/>
　者地也故曰廣天地之間者萬物也故曰備與此所<lb/>
　言?異義也然則六爻之?義此其故也而三才之<lb/>
　道實寓乎其中矣豈有他哉夫爻之?義則亦取其<lb/>
<pb n="12b"/>
　效三才之道有所謂變動云爾爻有剛柔之等即於<lb/>
　九六焉見之物即上文所謂時物也九六相雜而成<lb/>
　交錯之文則或剛或柔有不可揜若夫文之不當或<lb/>
　以陽居?而吉或以?居陽而凶又或以?居?以<lb/>
　陽居陽而有吉有凶凡此之?皆所謂文不當也此<lb/>
　聖人因故六之辭而有及於故曰爻故曰物故曰文<lb/>
　故吉凶生焉以詳明夫六爻之所以然也學者於斯<lb/>
　其可忽諸<lb/>
<pb n="13a"/>
易之興也其當殷之末世周之盛德邪當文王與紂之<lb/>
事邪是故其辭危危者使平易者使傾其道甚大百物<lb/>
不廢懼以終始其要?咎此之謂易之道也夫乾天下<lb/>
之至?也德行琠鬘H知險夫坤天下之至順也德行<lb/>
睌畦H知阻能?諸心能研諸侯之慮定天下之吉凶<lb/>
成天下之亹亹者是故變化云?吉事有祥象事知器<lb/>
占事知來天地設位聖人成能人謀鬼謀百姓與能八<lb/>
卦以象告爻彖以情言剛柔雜居而吉凶可見矣變動<lb/>
<pb n="13b"/>
以利言吉凶以情遷是故愛惡相攻而吉凶生遠近相<lb/>
取而悔吝生情偽相感而利害生凡易之情近而不相<lb/>
得則凶或害之悔且吝?叛者其辭?中心疑者其辭<lb/>
枝吉人之辭寡躁人之辭多誣善之人其辭游失其守<lb/>
者其辭屈<lb/>
　嗚呼予學易至下繫之末章感慨竊嘆而益知聖人<lb/>
　所以興易之意也是何也不有所喪則?所興故也<lb/>
　夫窮則變變則通通則?易之道也世道不喪於殷<lb/>
<pb n="14a"/>
　之末世則是易也吾知其未必興於有周盛德之主<lb/>
　矣雖然天下之事有本有末有盛有衰本末者世運<lb/>
　之終始也盛衰者主德之明暗也本末相禪盛衰相<lb/>
　軋此文王與紂之事然也當是時也易雖欲不興可<lb/>
　乎哉吾又知其必興於此時也故前文亦曰易之興<lb/>
　也其於中古乎作易者其有憂患乎夫惟聖人之作<lb/>
　易於其有是憂患而作也故其辭亦不得不危大凡<lb/>
　人之?世處事也危其危則?危故易於此危者使<lb/>
<pb n="14b"/>
　平如所謂栽者培之是矣易其危則必危故易於此<lb/>
　易者使傾如所謂傾者覆之是矣以乾九三重剛而<lb/>
　不中可謂危矣然以惕懼自處則雖危?咎處豫之<lb/>
　初?弱居下可謂易矣然以逸豫而鳴則志窮而凶<lb/>
　是道也散在天地之?物物皆然不特人如是也上<lb/>
　而日月之明晦寒暑之?來下而草木之榮謝蟲魚<lb/>
　之生死莫能逃此本末盛衰之理故得時者昌失時<lb/>
　者亡其在人主則文王與紂之事是也故曰其道甚<lb/>
<pb n="15a"/>
　大百物不廢雖然天人有交相勝之理吉凶?不可<lb/>
　求之道知其?者則可以有安而旡危有存而?亡<lb/>
　不在乎他在乎終始以致其懼而已然則易之辭所<lb/>
　以危者?欲人之知懼也惟能知此則?過咎易道<lb/>
　之要莫要於此嗚呼此文王所以有是盛德而?羑<lb/>
　里之難也夫文王之盛德即前章所謂九卦之德也<lb/>
　合九卦之德以?文王之盛德而文王盛德之本則<lb/>
　又本諸乾坤故又以乾坤之德行繼之夫所謂乾坤<lb/>
<pb n="15b"/>
　之德行者易簡是也有得於乾坤易簡之德行以?<lb/>
　吾之德行則天下險阻艱難?不盡知之矣且夫德<lb/>
　行之貴於有常也?矣?常不可謂德行乾之德無<lb/>
　時而不易故曰琠鰫[之德無時而不簡故曰睌<lb/>
　然乾坤之德行所以琠穱睌痕怚H其至健至順也<lb/>
　使乾之?坤之順而不極其至則所以?德行者詎<lb/>
　能琤G孔子曰中庸之?德也其至矣乎民鮮能?<lb/>
　矣夫有是至德而鮮能?者斯民之?琱艉]若聖<lb/>
<pb n="16a"/>
　賢則不然故上繫之首章其論易簡也以可?可大<lb/>
　?賢人之德業惟琠穱睌痊G能?諸心惟知險知<lb/>
　阻故能研諸侯之慮易簡者我心之所固有優游涵<lb/>
　泳其味無窮能無?乎險阻在前憂慮疚懷?來於<lb/>
　中能?所研乎研究也諸侯謂文王也而諸家皆以<lb/>
　侯之一字?衍字誤矣夫險阻者易簡之反而?心<lb/>
　亦研慮之反也文王當殷之末世倘非有得於乾坤<lb/>
　之易簡以?吾此心其能處困厄之世而?羑里之<lb/>
<pb n="16b"/>
　難乎不能?羑里之難非所謂乾坤之至健至順也<lb/>
　又倘非於險阻艱難?不盡知以研吾此慮其能推<lb/>
　吾??患難之道以與民同患而興易乎不能與民<lb/>
　同患而興易亦非所謂乾坤以易簡示人之意也故<lb/>
　又繼之曰以定天下之吉凶成天下之亹亹者夫易<lb/>
　有爻有象爻象也者所以效天下之易簡也故爻象<lb/>
　動乎?吉凶見乎外功業見乎變則定天下之吉凶<lb/>
　成天下之亹亹者皆易簡之?也使存諸我者不易<lb/>
<pb n="17a"/>
　且簡則吉與凶之不齊固未易定而亹亹者之?窮<lb/>
　亦未易成也變化天道也云?人事也聖人以天道<lb/>
　人事本?二理故其興易也即人事以明天道非?<lb/>
　人事?有所謂天道也上繫曰擬之而後言議之而<lb/>
　後動擬議以成其變化是也故於此而曰變化云?<lb/>
　一天人也夫天下之吉凶與天下之亹亹者即人事<lb/>
　也而聖人定之成之則以天道律人事也人有言而<lb/>
　云有動而???而非天道則得聖人所以興易之<lb/>
<pb n="17b"/>
　意矣且夫人之事有得夫易之吉事歟則必有上天<lb/>
　所降之祥人之事有得夫易之象事歟則必知聖人<lb/>
　所制之器人之事有得夫易之占事歟則又知遠近<lb/>
　幽深之來物凡此皆天道也孰謂天道人事之?二<lb/>
　乎夫惟天道人事之?有二也故天地設位於上下<lb/>
　而聖人成能於?間此乾坤之德所以全盡於聖人<lb/>
　也所謂人謀即成天下之亹亹者是也所謂鬼謀即<lb/>
　定天下之吉凶是也天人合一幽顯?遺則百姓日<lb/>
<pb n="18a"/>
　用於是道之中者莫不樂推而不厭矣故即其能以<lb/>
　與聖人以?聖人之能成其能故也朱子發曰伏羲<lb/>
　氏始畫八卦不言而告之以象者至簡易也後世聖<lb/>
　人演之而?六十四卦有爻有彖以人情變動言之<lb/>
　於其辭知險阻也且八卦成列剛柔雜居吉凶已可<lb/>
　見矣然道有變動變則通通則其用不窮所以盡利<lb/>
　者不可不言也故變動以利言吉凶以情遷巧?之<lb/>
　所不能計也聖人惟恐遷之而失其正矣故爻彖以<lb/>
<pb n="18b"/>
　情言變動者何情?之所?也人之情?難知矣以<lb/>
　情相感則利生以偽相感則害生近不必取遠不必<lb/>
　?則悔吝生愛惡不一起而相攻則吉凶生吉凶生<lb/>
　而悔吝著情?其能掩乎是則情?相感也遠近相<lb/>
　取也愛惡相攻也爻有變動也有利害斯有悔吝有<lb/>
　悔吝斯有吉凶吉凶以情遷也悔吝者何凡易之情<lb/>
　?陽相求?外相應近而不相得則?不可?物或<lb/>
　害之害則凶將至矣悔吝者利害吉凶之界乎害之<lb/>
<pb n="19a"/>
　而悔則吉且利矣吝之而不悔則凶聖人不得不以<lb/>
　利言之而使之遠害也故曰聖人之情見乎辭然則<lb/>
　何以知其情偽邪考其辭可矣將叛者其心愧負故<lb/>
　其辭?中心疑者其心惑亂故其辭枝吉人守約故<lb/>
　其辭寡躁人欲速故其辭多誣善之人妄故其辭?<lb/>
　失其守者窮故其辭屈吉人辭寡以簡易知之也五<lb/>
　者反是以知險知阻而知之也簡易則吉險阻則凶<lb/>
　其辭雖六其?則二情?而已矣上繫言易簡而天<lb/>
<pb n="19b"/>
　下之理得矣下繫終之以易簡而知險知阻故曰同<lb/>
　歸而殊塗一致而百慮<lb/>
?卦<lb/>
昔者聖人之作易也幽?於神明而生蓍參天?地而<lb/>
倚數觀變於?陽而立卦發揮於剛柔而生爻和順於<lb/>
道德而理於義窮理盡性以至於命<lb/>
昔者聖人之作易也將以順性命之理是以立天之道<lb/>
曰?與陽立地之道曰柔與剛立人之道曰仁與義兼<lb/>
<pb n="20a"/>
三才而兩之故易六畫而成卦分?分陽迭用柔剛故<lb/>
易六位而成章<lb/>
天地定位山澤通氣雷風相薄水火不相射八卦相錯<lb/>
數?者順知來者逆是故易逆數也<lb/>
雷以動之風以散之雨以潤之日以烜之艮以止之兌<lb/>
以?之乾以君之坤以藏之<lb/>
帝出乎震齊乎巽相見乎離致役乎坤?言乎兌戰乎<lb/>
乾勞乎坎成言乎艮萬物出乎震震東方也齊乎巽巽<lb/>
<pb n="20b"/>
東南也齊也者言萬物之潔齊也離也者明也萬物皆<lb/>
相見南方之卦也聖人南面而聽天下嚮明而治?取<lb/>
諸此也坤也者地也萬物皆致養焉故曰致役乎坤兌<lb/>
正秋也萬物之所?也故曰?言乎?戰乎乾乾西北<lb/>
之卦也言?陽相薄也坎者水也正北方之卦也勞卦<lb/>
也萬物之所歸也故曰勞乎坎艮東北之卦也萬物之<lb/>
所成終而所成始也故曰成言乎艮<lb/>
神也者妙萬物而?言者也動萬物者莫疾乎雷橈萬<lb/>
<pb n="21a"/>
物者莫疾乎風燥萬物者莫熯乎火?萬物者莫?乎<lb/>
澤潤萬物者莫潤乎水終萬物始萬物者莫盛乎艮故<lb/>
水火相逮雷風不相悖山澤通氣然後能變化?成萬<lb/>
物也<lb/>
乾健也坤順也震動也巽入也坎陷也離麗也艮止也<lb/>
??也<lb/>
乾?馬坤?牛震?龍巽?雞坎?豕離?雉艮?狗<lb/>
??羊<lb/>
<pb n="21b"/>
乾?首坤?腹震?足巽?股坎?耳離?目艮?手<lb/>
??口<lb/>
乾天也故稱乎父坤地也故稱乎母震一索而得男故<lb/>
謂之長男巽一索而得女故謂之長女坎再索而得男<lb/>
故謂之中男離再索而得女故謂之中女艮三索而得<lb/>
男故謂之少男?三索而得女故謂之少女<lb/>
乾?天?圜?君?父?玉?金?寒?冰?大赤?<lb/>
良馬?老馬?瘠馬?駁馬?木果<lb/>
<pb n="22a"/>
坤?地?母?布???吝嗇?均?子母牛?大輿<lb/>
?文???柄其於地也??<lb/>
震?雷?龍??????大塗?長子?決躁?蒼<lb/>
筤竹?萑葦其於馬也?善鳴?馵足?作足?的顙<lb/>
其於稼也?反生其究?健?蕃鮮<lb/>
巽?木?風?長女?繩直?工?白?長?高?進<lb/>
退?不果?臭其於人也?寡髮?廣顙?多白眼?<lb/>
近利市三倍其究?躁卦<lb/>
<pb n="22b"/>
坎?水?溝瀆?隱伏?矯輮?弓輪其於人也?加<lb/>
憂?心病?耳痛?血卦?赤其於馬也?美脊?亟<lb/>
心?下首?薄蹄??其於輿也?多眚?通?月?<lb/>
盜其於木也?堅多心<lb/>
離?火?日?電?中女?甲胄?戈兵其於人也?<lb/>
大腹?乾卦?鱉?蟹?蠃?蚌?龜其於木也?科<lb/>
上槁<lb/>
艮?山?徑路?小石?門闕?果蓏?閽寺?指?<lb/>
<pb n="23a"/>
狗?鼠?黔喙之屬其於木也?堅多節<lb/>
??澤?少女?巫?口舌??折?附決其於地也<lb/>
?剛鹵?妾?羊<lb/>
序卦<lb/>
有天地然後萬物生焉盈天地之間者唯萬物故受之<lb/>
以屯屯者盈也屯者物之始生也物生必蒙故受之以<lb/>
蒙蒙者蒙也物之?也物?不可不養也故受之以需<lb/>
需者飲食之道也飲食必有訟故受之以訟訟必有?<lb/>
<pb n="23b"/>
起故受之以師師者?也?必有所比故受之以比比<lb/>
者比也比必有所畜故受之以小畜物畜然後有禮故<lb/>
受之以履履而泰然後安故受之以泰泰者通也物不<lb/>
可以終通故受之以否物不可以終否故受之以同人<lb/>
與人同者物必歸焉故受之以大有有大者不可以盈<lb/>
故受之以謙有大而能謙必豫故受之以豫豫必有隨<lb/>
故受之以隨以喜隨人者必有事故受之以蠱蠱者事<lb/>
也有事而後可大故受之以臨臨者大也物大然後可<lb/>
<pb n="24a"/>
觀故受之以觀可觀而後有所合故受之以噬嗑嗑者<lb/>
合也物不可以苟合而已故受之以賁賁者飾也致飾<lb/>
然後亨則盡矣故受之以??者?也物不可以終盡<lb/>
?窮上反下故受之以復復則不妄矣故受之以?妄<lb/>
有?妄然後可畜故受之以大畜物畜然後可養故受<lb/>
之以頤頤者養也不養則不可動故受之以大過物不<lb/>
可以終過故受之以坎坎者陷也?必有所麗故受之<lb/>
以離離者麗也<lb/>
<pb n="24b"/>
有天地然後有萬物有萬物然後有男女有男女然後<lb/>
有夫婦有夫婦然後有父子有父子然後有君臣有君<lb/>
臣然後有上下有上下然後禮義有所錯夫婦之道不<lb/>
可以不?也故受之以絑琲?也物不可以?居其<lb/>
所故受之以遯遯者退也物不可以終遯故受之以大<lb/>
?物不可以終?故受之以晉晉者進也進必有所傷<lb/>
故受之以明夷夷者傷也傷於外者必反於家故受之<lb/>
以家人家道窮必乖故受之以睽睽者乖也乖必有難<lb/>
<pb n="25a"/>
故受之以蹇蹇者難也物不可以終難故受之以解解<lb/>
者緩也緩必有所失故受之以損損而不已必益故受<lb/>
之以益益而不已必決故受之以夬夬者決也決必有<lb/>
遇故受之以姤姤者遇也物相遇而後聚故受之以萃<lb/>
萃者聚也聚而上者謂之升故受之以升升而不已必<lb/>
困故受之以困困乎上者必反下故受之以井井道不<lb/>
可不革故受之以革革物者莫若鼎故受之以鼎主器<lb/>
者莫若長子故受之以震震者動也物不可以終動止<lb/>
<pb n="25b"/>
之故受之以艮艮者止也物不可以終止故受之以漸<lb/>
漸者進也進必有所歸故受之以歸妹得其所歸者必<lb/>
大故受之以豐豐者大也窮大者必失其居故受之以<lb/>
旅旅而?所容故受之巽巽者入也入而後?之故受<lb/>
之以??者?也?而後散之故受之以渙渙者離也<lb/>
物不可以終離故受之以節節而信之故受之以中孚<lb/>
有其信者必行之故受之以小過有過物者必濟故受<lb/>
之以?濟物不可窮也故受之以未濟終焉<lb/>
<pb n="26a"/>
雜卦<lb/>
乾剛坤柔比樂師憂臨觀之義或與或求屯見而不失<lb/>
其居蒙雜而著震起也艮止也損益盛衰之始也大畜<lb/>
時也?妄災也萃聚而升不來也謙輕而豫怠也噬嗑<lb/>
食也賁?色也?見而巽伏也隨?故也蠱則飾也?<lb/>
爛也復反也晉晝也明夷誅也井通而困相遇也咸速<lb/>
也?也渙離也節止也解緩也蹇難也睽外也家人<lb/>
?也否泰反其?也大壯則止遯則退也大有?也同<lb/>
<pb n="26b"/>
人親也革去故也鼎取新也小過過也中孚信也豐多<lb/>
故也親寡旅也離上而坎下也小畜寡也履不處也需<lb/>
不進也訟不親也大過顛也姤遇也柔遇剛也漸女歸<lb/>
待男行也頤養正也?濟定也歸妹女之終也未濟男<lb/>
之窮也夬?也剛決柔也君子道長小人道憂也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　童溪易傳卷三十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>